<document>
	<meta>
		<title>پیپلز پارٹی کو عوام کے دلوں سے نہیں نکالا جا سکتا: بلاول بھٹو زرداری</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو نیوز</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/11250/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>355</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>پاکستان پیپلز پارٹی کے چیئرمین بلاول بھٹو زرداری کا کہنا ہے کہ پیپلز پارٹی آج بھی روٹی کپڑا اور مکان کو عوام کا بنیادی حق سمجھتی ہے اورپسے ہوئے طبقات پیپلز پارٹی کو نجات کا ذریعہ سمجھتے ہیں جب کہ پیپلز پارٹی کو عوام کے دلوں سے نہیں نکالا جا سکتا۔</p>
			<p>پیپلز پارٹی کے 49 ویں یوم تاسیس کے موقع پر کراچی کے علاقے ملیر میں جلسے سے خطاب کرتے ہوئے بلاول بھٹو زرداری نے کہا کہ پیپلز پارٹی کی بنیاد اس وقت رکھی گئی جب غریب کو اس کا حق نہیں مل رہا تھا، ذوالفقار بھٹو نے محسوس کیا کہ غریب کو اس کا بنیادی حق ملنا چاہیے۔ انہوں نے کہا کہ ہمارے خلاف اتحاد کے نام پر سازشیں کی گئیں، ہمارے نطریئے کے خلاف عوام کو تقسیم کیا گیا اور پروپیگنڈا کیا گیا کہ پیپلز پارٹی اپنے نظریئے سے ہٹ چکی ہے لیکن سیاسی یتیموں کو بتانا چاہتا ہوں کہ ہم اپنے نظریئے پرقائم ہیں، شہید ذوالفقار علی بھٹو کے نظریئے کی جنگ آج بھی جاری ہے، پیپلز پارٹی آج بھی روٹی کپڑا اور مکان کو عوام کا بنیادی حق سمجھتی ہے جب کہ پیپلز پارٹی کو عوام کے دلوں سے نہیں نکالا جا سکتا۔</p>
			<p>بلاول بھٹو کا کہنا تھا کہ پی آئی اے اور اسٹیل ملز کی نجکاری کے خلاف بھرپور مزاحمت کریں گے، عوام کی لڑائی خود لڑوں گا اور ان کی مشکل سے ٹکراؤں گا، پسے ہوئے طبقات پیپلز پارٹی کو نجات کا ذریعہ سمجھتے ہیں۔ انہوں نے کہا کہ جب کوئی قوم اپنے اصول سے ہٹ جاتی ہے تو وہ قوم نہیں رہتی، پاکستان کو اس وقت ایک نئے حوصلے اور ولولے کی ضرورت ہے، عوام کو متحد کرنے کے لیے اچھی لیڈر شپ کی ضرورت ہے جب کہ ذوالفقار بھٹو کے مشن کو پورا کرنے کے لیے مجھے عوام کی ضرورت ہے۔</p>
			<p>چیئرمین پی پی نے کہا کہ پیپلز پارٹی کے راستے میں مارشل لا کی دیواریں کھڑی کی گئیں لیکن اس نے ہر آمر کو شکست دی۔ ان کا کہنا تھا کہ ہم نے گالی اور گولی کا راستہ بند کیا، آپ کب تک سیاسی روبوٹس تیار کرتے رہیں گے، ہماری جدوجہد ظلم اور دہشت گردی کے خلاف ہے جو آخری دہشت گرد کے خاتمے تک جاری رہے گی۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
