<document>
	<meta>
		<title>اسلام آباد بلدیاتی انتخابات کے مکمل نتائج</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/11275/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>530</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>اسلام آباد/بلدیاتی انتخابات</p>
			<p>ن لیگ کے 21 ،تحریک انصاف کے 18 اور 11 آزادامیدوارکامیاب ہوئے،سرکاری ذرائع</p>
			<p>‏یوسی ون سید پور سے تحریک انصاف کے شیرازکیانی چیئرمین نتخب</p>
			<p>‏یوسی 2 ،نورپورشاہاں،آزادامیدوار پیر عادل گیلانی چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 3 ،مل پور،مسلم لیگ ن کے چوہدری مشتاق احمد چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 4 ، مسلم لیگ ن کے ملک اشتیاق اعوان چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 5 ،کوٹ ہتھیال جنوبی،مسلم لیگ ن کے محمدواحد چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 6 سے مسلم لیگ ن کے راجہ ممتازچیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 7 سے تحریک انصاف کے چیئرمن منتخب</p>
			<p>‏یوسی 8 ،تیمر،تحریک انصاف کے راجہ خرم چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏</p>
			<p>یوسی 9 ،آزادامیدوار راجا ذوالقرنین  چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 10 سے آزادامیدوارراجہ زاہدحسین چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏</p>
			<p>یوسی 11 سے تحریک انصاف کے عبدالمجید کیانی چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 12 روات،پی ٹی آئی کے حسنین کاظمی چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 13 ،مسلم لیگ ن کے قاضی فیصل چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 14 سے آزادامیدوارچوہدری ندیم چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏</p>
			<p>یوسی 15 ،تحریک انصاف کے ملک اخلاق اعوان چیئرمین منتخب</p>
			<p>یوسی 16 سے آزادامیدوارچوہدری نسیم چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 17 سے آزادامیدوار قیصر جاوید چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 18 ، کھنہ، مسلم لیگ ن کے وسیم ثنار ملک چیئرمین متنخب</p>
			<p>‏یوسی 19 ،ترلائی کلاں،مسلمل یگ ن کے چوہدری منظورحسین چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 20 ، علی پور، تحریک انصاف کے چوہدری خورشیداحمدچیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 21 سے تحریک انصاف کے ملک عامر چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 22 ،چک شہزاد،مسلم لیگ ن کے چوہدری مطلوب حسین چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 23 ،کری بنی گالہ،عمران خان کے آبائی حلقے میں پی ٹی آئی امیداورکو شکست</p>
			<p>‏یوسی 23 ،کری بنی گالہ،آزادامیدوارنمبردارجمیل کھوکھر چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏</p>
			<p>یوسی 24 ،راول ٹاؤن، مسلم لیگ ن کے سیدظہیراحمدشاہ چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 25 ، ایف 6 ،تحریک انصاف کے عتیق خٹک چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 26 سے مسلم لیگ ن کے چوہدری اللہ دتہ چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 27 ،تحریک انصاف کے انجم شہزادتنولی چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 28 ، ایف سیون سے تحریک انصاف کی فوزیہ اشرف چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 29 ، پی ٹی آئی کے خرم بختیارچیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 30 ، آزادامیدوارملک نعیم چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 31 سے آزادامیدوار چوہدری کامران چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 32 سے مسلم لیگ ن کے منیراشرف چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 33 ،جی ایٹ اون اینڈٹو،مسلم لیگ ن کے راجہ وحیدالحسن چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 34 ،مسلم لیگ ن کےملک سجاداحمد چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 35 ، جی نائن ٹو،پی ٹی آئی کے ملک رفیق چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 36 ،پی ٹی آئی کے راجہ فیصل ندیم چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 37 ،پی ٹی آئی کے ملک ساجدمحمود چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 38 ، جی ٹین،پی ٹی آئی کےقاضی تنویرحسین چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 39 سے مسلم لیگ ن کے ساجدمحمودچیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 40 آئی 8 ، تحریک انصاف کے علی نوازاعوان چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یونین کونسل 41 ،پاکستان مسلم لیگ ن کے سردارمہتاب چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یونین کونسل 42 آئی ٹین 4 ،مسلم لیگ ن کے فرحان علی مغل چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 43 ،مسلم لیگ ن کے امیدواررانا اشفاق چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 44 ،مسلم لیگ ن کے امیدوارمحمدآفتاب چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 45 جھنگی سیداں،مسلم لیگ ن کے سیدسبط حسن چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 47 ترنول کا نتیجہ ہرگزنہیں روکاگیا،ریٹرننگ افسرعلی اصغر</p>
			<p>یوسی 48 سے آزادامیدواراعظم خان چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏</p>
			<p>یوسی 49 ،ثنااللہ دتہ،مسلم لیگ نکے سیدذیشان علی نقوی چیئرمین منتخب</p>
			<p>‏یوسی 50 سے تحریک انصاف کے شعیب خان چیئرمین منتخب</p>
		</section>
	</body>
</document>
