<document>
	<meta>
		<title>ﮐﺎﮐﺎ ﺗﻢ ﭼﺎﮨﺘﮯ ﮐﯿﺎ ﮨﻮ؟</title>
		<author>
			<name>ابن رشد</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/11447/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>946</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﻟﻤﺒﺎ ﺳﺎﻧﺲ ﻟﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺑﻮﻻ "ﮐﺎﮐﺎ ﺗﻢ ﭼﺎﮨﺘﮯ ﮐﯿﺎ ﮨﻮ؟"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﻋﺮﺽ ﮐﯿﺎ "ﮐﯿﺎ ﺁﭖ ﮐﻮ ﻭﺍﻗﻌﯽ ﺳﻮﻧﺎ ﺑﻨﺎﻧﺎ ﺁﺗﺎ ﮨﮯ؟"</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﺧﺎﻟﯽ ﺧﺎﻟﯽ ﺁﻧﮑﮭﻮﮞ ﺳﮯ ﻣﯿﺮﯼ ﻃﺮﻑ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﮨﺎﮞ ﻣﯿﮟ ﺳﺮ ﮨﻼ ﮐﺮ ﺑﻮﻻ "ﮨﺎﮞ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺟﻮﺍﻧﯽ ﻣﯿﮟ ﺳﯿﮑﮭﺎ ﺗﮭﺎ"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﻋﺮﺽ ﮐﯿﺎ "ﮐﯿﺎ ﺁﭖ ﻣﺠﮭﮯ ﯾﮧ ﻧﺴﺨﮧ ﺳﮑﮭﺎ ﺳﮑﺘﮯ ﮨﯿﮟ؟"</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﻏﻮﺭ ﺳﮯ ﻣﯿﺮﯼ ﻃﺮﻑ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﻮﭼﮭﺎ "ﺗﻢ ﺳﯿﮑﮫ ﮐﺮ ﮐﯿﺎ ﮐﺮﻭ ﮔﮯ؟"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﻋﺮﺽ ﮐﯿﺎ "ﻣﯿﮟ ﺩﻭﻟﺖ ﻣﻨﺪ ﮨﻮ ﺟﺎؤﮞ ﮔﺎ-"</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﻗﮩﻘﮩﮧ ﻟﮕﺎﯾﺎ، ﻭﮦ ﮨﻨﺴﺘﺎ ﺭﮨﺎ، ﺩﯾﺮ ﺗﮏ ﮨﻨﺴﺘﺎ ﺭﮨﺎ ﯾﮩﺎﮞ ﺗﮏ ﮐﮧ ﺍﺱ ﮐﺎ ﺩﻡ ﭨﻮﭦ ﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﺳﮯ ﮐﮭﺎﻧﺴﯽ ﮐﺎ ﺷﺪﯾﺪ ﺩﻭﺭﮦ ﭘﮍ ﮔﯿﺎ۔ ﻭﮦ ﮐﮭﺎﻧﺴﺘﮯ ﮐﮭﺎﻧﺴﺘﮯ ﺩوﮨﺮﺍ ﮨﻮ گیا ﺍﻭﺭ ﺗﻘﺮﯾﺒﺎً ﺑﮯﺣﺎﻟﯽ ﮐﮯ ﻋﺎﻟﻢ ﻣﯿﮟ ﺩﯾﺮ ﺗﮏ ﺍﭘﻨﮯ ﮨﯽ ﭘﺎؤﮞ ﭘﺮ ﮔﺮﺍ ﺭﮨﺎ، ﻭﮦ ﭘﮭﺮ ﮐﮭﺎﻧﺴﺘﮯ ﮐﮭﺎﻧﺴﺘﮯ ﺳﯿﺪﮬﺎ ﮨﻮﺍ ﺍﻭﺭ ﭘﻮﭼﮭﺎ "ﺗﻢ دولتمند ﮨﻮ ﮐﺮ ﮐﯿﺎ ﮐﺮﻭ ﮔﮯ؟"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺟﻮﺍﺏ ﺩﯾﺎ "ﻣﯿﮟ ﺩﻧﯿﺎ ﺑﮭﺮ ﮐﯽ ﻧﻌﻤﺘﯿﮟ ﺧﺮﯾﺪﻭﮞ ﮔﺎ"</p>
			<p>ﺍﺱ ﻧﮯ ﭘﻮﭼﮭﺎ "ﻧﻌﻤﺘﯿﮟ ﺧﺮﯾﺪ ﮐﺮ ﮐﯿﺎ ﮐﺮﻭ ﮔﮯ؟"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺟﻮﺍﺏ ﺩﯾﺎ "ﻣﯿﮟ ﺧﻮﺵ ﮨﻮﮞ ﮔﺎ، ﻣﺠﮭﮯ ﺳﮑﻮﻥ ﻣﻠﮯ ﮔﺎ"</p>
			<p>ﺍﺱ ﻧﮯ ﺗﮍﭖ ﮐﺮ ﻣﯿﺮﯼ ﻃﺮﻑ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ "ﮔﻮﯾﺎ ﺗﻤﮩﯿﮟ ﺳﻮﻧﺎ ﺍﻭﺭ ﺩﻭﻟﺖ ﻧﮩﯿﮞ, سکون ﺍﻭﺭ ﺧﻮﺷﯽ ﭼﺎﮨﯿﮯ"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﺧﺎﻣﻮﺷﯽ ﺳﮯ ﺍﺱ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﺩﯾﮑﮭﺘﺎ ﺭﮨﺎ</p>
			<p>اﺱ ﻧﮯ ﻣﺠﮭﮯ ﺟﮭﻨﺠﻮﮌﺍ ﺍﻭﺭ ﭘﻮﭼﮭﺎ "ﮐﯿﺎ ﺗﻢ ﺩﺭﺍﺻﻞ ﺳﮑﻮﻥ ﺍﻭﺭ ﺧﻮﺷﯽ ﮐﯽ ﺗﻼﺵ ﻣﯿﮟ ﮨﻮ؟"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﺗﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﮯ ﮨﺮ ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﮐﯽ ﻃﺮﺡ ﺩﻭﻟﺖ ﮐﻮ ﺧﻮﺷﯽ ﺍﻭﺭ ﺳﮑﻮﻥ ﺳﮯ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﺍﮨﻤﯿﺖ ﺩﯾﺘﺎ ﺗﮭﺎ ﻣﮕﺮ ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﻣﺠﮭﮯ ﮐﻨﻔﯿﻮﺯ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ ﺗﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺍﺳﯽ ﮐﻨﻔﯿﻮﮊﻥ ﻣﯿﮟ ﮨﺎﮞ ﻣﯿﮟ ﺳﺮ ﮨﻼ ﺩﯾﺎ-</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﺍﯾﮏ ﺍﻭﺭ ﻟﻤﺒﺎ ﻗﮩﻘﮩﮧ ﻟﮕﺎﯾﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﻗﮩﻘﮩﮯ ﮐﺎ ﺍﺧﺘﺘﺎﻡ ﺑﮭﯽ ﮐﮭﺎﻧﺴﯽ ﭘﺮ ﮨﻮﺍ، ﻭﮦ ﺩﻡ ﺳﻨﺒﮭﺎﻟﺘﮯ ﮨﻮﺋﮯ ﺑﻮﻻ "ﮐﺎﮐﺎ ﻣﯿﮟ ﺗﻤﮩﯿﮟ ﺳﻮﻧﮯ ﮐﯽ ﺑﺠﺎﺋﮯ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﮐﻮ ﺑﻨﺪﮦ ﺑﻨﺎﻧﮯ ﮐﺎ ﻃﺮﯾﻘﮧ ﮐﯿﻮﮞ ﻧﮧ ﺳﮑﮭﺎ ﺩﻭﮞ؟"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﺗﻤﮩﯿﮟ ﺩﻭﻟﺖ ﻣﻨﺪ ﮐﯽ ﺑﺠﺎﺋﮯ ﭘﺮﺳﮑﻮﻥ ﺍﻭﺭ ﺧﻮﺵ ﺭﮨﻨﮯ ﮐﺎ ﮔﺮ ﮐﯿﻮﮞ ﻧﮧ ﺳﮑﮭﺎ ﺩﻭﮞ؟"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﺧﺎﻣﻮﺷﯽ ﺳﮯ ﺍﺱ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﺩﯾﮑﮭﺘﺎ ﺭﮨﺎ-</p>
			<p>ﻭﮦ ﺑﻮﻻ "ﺍﻧﺴﺎﻥ ﮐﯽ ﺧﻮﺍﮨﺸﯿﮟ ﺟﺐ ﺗﮏ ﺍﺱ ﮐﮯ ﻭﺟﻮﺩ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﮐﯽ ﻋﻤﺮ ﺳﮯ ﻟﻤﺒﯽ ﺭﮨﺘﯽ ﮨﯿﮟ۔ ﯾﮧ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﺗﮏ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﺭﮨﺘﺎ ﮨﮯ، ﺗﻢ ﺍﭘﻨﯽ ﺧﻮﺍﮨﺸﻮﮞ ﮐﻮ ﺍﭘﻨﯽ ﻋﻤﺮ ﺍﻭﺭ ﺍﭘﻨﮯ ﻭﺟﻮﺩ ﺳﮯ ﭼﮭﻮﭨﺎ ﮐﺮ ﻟﻮ، ﺗﻢ ﺧﻮﺷﯽ ﺑﮭﯽ ﭘﺎ ﺟﺎؤ ﮔﮯ ﺍﻭﺭ ﺳﮑﻮﻥ ﺑﮭﯽ ﺍﻭﺭ ﺟﺐ ﺧﻮﺷﯽ ﺍﻭﺭ ﺳﮑﻮﻥ ﭘﺎ ﺟﺎؤ ﮔﮯ ﺗﻮ ﺗﻢ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﺳﮯ ﺑﻨﺪﮮ ﺑﻦ ﺟﺎؤ ﮔﮯ"</p>
			<p>ﻣﺠﮭﮯ ﺑﺎﺑﮯ ﮐﯽ ﺑﺎﺕ ﺳﻤﺠﮫ ﻧﮧ ﺁﺋﯽ-</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﻣﯿﺮﮮ ﭼﮩﺮﮮ ﭘﺮ ﻟﮑﮭﯽ ﺗﺸﮑﯿﮏ ﭘﮍﮪ ﻟﯽ، ﻭﮦ ﺑﻮﻻ "ﺗﻢ ﻗﺮﺁﻥ ﻣﺠﯿﺪ ﻣﯿﮟ ﭘﮍﮬﻮ، ﺍﻟﻠﮧ ﺗﻌﺎﻟﯽٰ ﺧﻮﺍﮨﺸﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﻟﺘﮭﮍﮮ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﮐﻮ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﮐﮩﺘﺎ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﺍﭘﻨﯽ ﻣﺤﺒﺖ ﻣﯿﮟ ﺭﻧﮕﮯ ﺧﻮﺍﮨﺸﻮﮞ ﺳﮯ ﺁﺯﺍﺩ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﮐﻮ ﺑﻨﺪﮦ"</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﮐﺎﻣﺮﺍﻥ ﮐﯽ ﺑﺎﺭﮦ ﺩﺭﯼ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﺍﺷﺎﺭﮦ ﮐﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺑﻮﻻ "ﺍﺱ ﮐﻮ ﺑﻨﺎﻧﮯ ﻭﺍﻻ ﺑﮭﯽ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﺗﮭﺎ، ﻭﮦ ﺍﭘﻨﯽ ﻋﻤﺮ ﺳﮯ ﻟﻤﺒﯽ ﺍﻭﺭ ﻣﻀﺒﻮﻁ ﻋﻤﺎﺭﺕ ﺑﻨﺎﻧﮯ ﮐﮯ ﺧﺒﻂ ﻣﯿﮟ ﻣﺒﺘﻼ ﺗﮭﺎ، ﻭﮦ ﭘﻮﺭﯼ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﺩﻭﻟﺖ ﺑﮭﯽ ﺟﻤﻊ ﮐﺮﺗﺎ ﺭﮨﺎ ﻣﮕﺮ ﺍﺱ ﺩﻭﻟﺖ ﺍﻭﺭ ﻋﻤﺎﺭﺕ ﻧﮯ ﺍﺳﮯ ﺳﮑﻮﻥ ﺍﻭﺭ ﺧﻮﺷﯽ ﻧﮧ ﺩﯼ، ﺧﻮﺵ تو ﻣﯿﮟ ﮨﻮﮞ، ﺍﺱ ﺩﻭﻟﺖ ﻣﻨﺪ ﮐﯽ ﮔﺮﯼ ﭘﮍﯼ ﺑﺎﺭﮦ ﺩﺭﯼ ﻣﯿﮟ ﺑﺮﺳﺘﯽ ﺑﺎﺭﺵ ﻣﯿﮟ ﺑﮯﺍﻣﺎﻥ ﺑﯿﭩﮫ ﮐﺮ"</p>
			<p>ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺑﮯ ﺻﺒﺮﯼ ﺳﮯ ﮐﮩﺎ "اﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﺑﮭﯽ"</p>
			<p>ﺍﺱ ﻧﮯ ﻗﮩﻘﮩﮧ ﻟﮕﺎﯾﺎ ﺍﻭﺭ ﺟﻮﺍﺏ ﺩﯾﺎ "ﻧﮩﯿﮟ ﺗﻢ ﻧﮩﯿﮟ! ﺗﻢ ﺟﺐ ﺗﮏ ﺗﺎﻧﺒﮯ ﮐﻮ ﺳﻮﻧﺎ ﺑﻨﺎﻧﮯ ﮐﺎ ﺧﺒﻂ ﭘﺎﻟﺘﮯ ﺭﮨﻮ ﮔﮯ ﺗﻢ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﺗﮏ ﺧﻮﺷﯽ ﺳﮯ ﺩﻭﺭ ﺑﮭﭩﮑﺘﮯ ﺭﮨﻮ ﮔﮯ۔ ﺗﻢ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﺗﮏ ﺳﮑﻮﻥ ﺳﮯ ﺩﻭﺭ ﺭﮨﻮ ﮔﮯ"</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺯﻣﯿﻦ ﺳﮯ ﭼﮭﻮﭨﯽ ﺳﯽ ﭨﮩﻨﯽ ﺗﻮﮌﯼ ﺍﻭﺭ ﻓﺮﺵ ﭘﺮ ﺭﮔﮍ ﮐﺮ ﺑﻮﻻ "ﻟﻮ ﻣﯿﮟ ﺗﻤﮩﯿﮟ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﮐﻮ ﺑﻨﺪﮦ ﺑﻨﺎﻧﮯ ﮐﺎ ﻧﺴﺨﮧ ﺑﺘﺎﺗﺎ ﮨﻮﮞ، ﺍﭘﻨﯽ ﺧﻮﺍﮨﺸﻮﮞ ﮐﻮ ﮐﺒﮭﯽ ﺍﭘﻨﮯ ﻗﺪﻣﻮﮞ ﺳﮯ ﺁﮔﮯ ﻧﮧ ﻧﮑﻠﻨﮯ ﺩﻭ، ﺟﻮ ﻣﻞ ﮔﯿﺎ ﺍﺱ ﭘﺮ ﺷﮑﺮ ﮐﺮﻭ، ﺟﻮ ﭼﮭﻦ ﮔﯿﺎ ﺍﺱ ﭘﺮ ﺍﻓﺴﻮﺱ ﻧﮧ ﮐﺮﻭ، ﺟﻮ ﻣﺎﻧﮓ ﻟﮯ ﺍﺱ ﮐﻮ ﺩﮮ ﺩﻭ، ﺟﻮ ﺑﮭﻮﻝ ﺟﺎﺋﮯ ﺍﺳﮯ ﺑﮭﻮﻝ ﺟﺎؤ، ﺩﻧﯿﺎ ﻣﯿﮟ ﺑﮯﺳﺎﻣﺎﻥ ﺁﺋﮯ ﺗﮭﮯ، ﺑﮯﺳﺎﻣﺎﻥ ہی ﻭﺍﭘﺲ ﺟﺎؤ ﮔﮯ، ﺳﺎﻣﺎﻥ ﺟﻤﻊ ﻧﮧ ﮐﺮﻭ، ﮨﺠﻮﻡ ﺳﮯ ﭘﺮﮨﯿﺰ ﮐﺮﻭ، ﺗﻨﮩﺎﺋﯽ ﮐﻮ ﺳﺎﺗﮭﯽ ﺑﻨﺎؤ، ﻣﻔﺘﯽ ﮨﻮ ﺗﺐ ﺑﮭﯽ ﻓﺘﻮﯼٰ ﺟﺎﺭﯼ ﻧﮧ ﮐﺮﻭ، ﺟﺴﮯ ﺧﺪﺍ ﮈﮬﯿﻞ ﺩﮮ ﺭﮨﺎ ﮨﻮ ﺍﺱ ﮐﺎ ﮐﺒﮭﯽ ﺍﺣﺘﺴﺎﺏ ﻧﮧ ﮐﺮﻭ،</p>
			<p>ﺑﻼ ﺿﺮﻭﺭﺕ ﺳﭻ ﻓﺴﺎﺩ ﮨﻮﺗﺎ ﮨﮯ، ﮐﻮﺋﯽ ﭘﻮﭼﮭﮯ ﺗﻮ ﺳﭻ ﺑﻮﻟﻮ، ﻧﮧ ﭘﻮﭼﮭﮯ ﺗﻮ ﭼﭗ ﺭﮨﻮ، ﻟﻮﮒ ﻟﺬﺕ ﮨﻮﺗﮯ ﮨﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﯽ ﺗﻤﺎﻡ ﻟﺬﺗﻮﮞ ﮐﺎ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﺑﺮﺍ ﮨﻮﺗﺎ ﮨﮯ"</p>
			<p>ﺯﻧﺪﮔﯽ ﻣﯿﮟ ﺟﺐ ﺧﻮﺷﯽ ﺍﻭﺭ ﺳﮑﻮﻥ ﮐﻢ ﮨﻮ ﺟﺎﺋﮯ ﺗﻮ ﺳﯿﺮ ﭘﺮ ﻧﮑﻞ ﺟﺎؤ، ﺗﻤﮩﯿﮟ ﺭﺍﺳﺘﮯ ﻣﯿﮟ ﺳﮑﻮﻥ ﺑﮭﯽ ﻣﻠﮯ ﮔﺎ ﺍﻭﺭ ﺧﻮﺷﯽ ﺑﮭﯽ،</p>
			<p>ﺩﯾﻨﮯ ﻣﯿﮟ ﺧﻮﺷﯽ ﮨﮯ، ﻭﺻﻮﻝ ﮐﺮﻧﮯ ﻣﯿﮟ ﻏﻢ، ﺩﻭﻟﺖ ﮐﻮ ﺭﻭﮐﻮ ﮔﮯ ﺗﻮ ﺧﻮﺩ ﺑﮭﯽ ﺭﮎ ﺟﺎؤ ﮔﮯ ' ﭼﻮﺭﻭﮞ ﻣﯿﮟ ﺭﮨﻮ ﮔﮯ ﺗﻮ ﭼﻮﺭ ﮨﻮ ﺟﺎؤ ﮔﮯ۔</p>
			<p>ﺳﺎﺩﮬﻮﺋﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﺑﯿﭩﮭﻮ ﮔﮯ ﺗﻮ ﺍﻧﺪﺭ ﮐﺎ ﺳﺎﺩﮬﻮ ﺟﺎﮒ ﺟﺎﺋﮯ ﮔﺎ ' رب ﺭﺍﺿﯽ ﺭﮨﮯ ﮔﺎ ﺗﻮ ﺟﮓ ﺭﺍﺿﯽ ﺭﮨﮯ ﮔﺎ، ﻭﮦ ﻧﺎﺭﺍﺽ ﮨﻮ ﮔﺎ ﺗﻮ ﻧﻌﻤﺘﻮﮞ ﺳﮯ ﺧﻮﺷﺒﻮ ﺍﮌ ﺟﺎﺋﮯ ﮔﯽ،</p>
			<p>ﺗﻢ ﺟﺐ ﻋﺰﯾﺰﻭﮞ، ﺭﺷﺘﮯ ﺩﺍﺭﻭﮞ، ﺍﻭﻻﺩ ﺍﻭﺭ ﺩﻭﺳﺘﻮﮞ ﺳﮯ ﭼﮍﻧﮯ ﻟﮕﻮ ﺗﻮ ﺟﺎﻥ ﻟﻮ رب ﺗﻢ ﺳﮯ ﻧﺎﺭﺍﺽ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﺗﻢ ﺟﺐ ﺍﭘﻨﮯ ﺩﻝ ﻣﯿﮟ ﺩﺷﻤﻨﻮﮞ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﺭﺣﻢ ﻣﺤﺴﻮﺱ ﮐﺮﻧﮯ ﻟﮕﻮ ﺗﻮ ﺳﻤﺠﮫ ﻟﻮ ﺗﻤﮩﺎﺭﺍ ﺧﺎﻟﻖ ﺗﻢ ﺳﮯ ﺭﺍﺿﯽ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﮨﺠﺮﺕ ﮐﺮﻧﮯ ﻭﺍﻻ ﮐﺒﮭﯽ ﮔﮭﺎﭨﮯ ﻣﯿﮟ ﻧﮩﯿﮟ ﺭﮨﺘﺎ"</p>
			<p>ﺑﺎﺑﮯ ﻧﮯ ﺍﯾﮏ ﻟﻤﺒﯽ ﺳﺎﻧﺲ ﻟﯽ، ﺍﺱ ﻧﮯ ﻣﯿﺮﯼ ﭼﮭﺘﺮﯼ ﮐﮭﻮﻟﯽ، ﻣﯿﺮﮮ ﺳﺮ ﭘﺮ ﺭﮐﮭﯽ ﺍﻭﺭ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ "ﺟﺎؤ ﺗﻢ ﭘﺮ ﺭﺣﻤﺘﻮﮞ ﮐﯽ ﯾﮧ ﭼﮭﺘﺮﯼ ﺁﺧﺮﯼ ﺳﺎﻧﺲ ﺗﮏ ﺭﮨﮯ ﮔﯽ، ﺑﺲ ﺍﯾﮏ ﭼﯿﺰ ﮐﺎ ﺩﮬﯿﺎﻥ ﺭﮐﮭﻨﺎ ﮐﺴﯽ ﮐﻮ ﺧﻮﺩ ﻧﮧ ﭼﮭﻮﮌﻧﺎ، ﺩﻭﺳﺮﮮ ﮐﻮ ﻓﯿﺼﻠﮯ ﮐﺎ ﻣﻮﻗﻊ ﺩﯾﻨﺎ، ﯾﮧ ﺍﻟﻠّٰﮧ ﮐﯽ ﺳﻨﺖ ﮨﮯ،</p>
			<p>اللّٰہ ﮐﺒﮭﯽ ﺍﭘﻨﯽ ﻣﺨﻠﻮﻕ ﮐﻮ ﺗﻨﮩﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﭼﮭﻮﮌﺗﺎ، ﻣﺨﻠﻮﻕ ﺍﻟﻠّٰﮧ ﮐﻮ ﭼﮭﻮﮌﺗﯽ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﺩﮬﯿﺎﻥ ﺭﮐﮭﻨﺎ ﺟﻮ ﺟﺎ ﺭﮨﺎ ﮨﻮ ﺍﺳﮯ ﺟﺎﻧﮯ ﺩﯾﻨﺎ ﻣﮕﺮ ﺟﻮ ﻭﺍﭘﺲ ﺁ ﺭﮨﺎ ﮨﻮ، ﺍﺱ ﭘﺮ ﮐﺒﮭﯽ ﺍﭘﻨﺎ ﺩﺭﻭﺍﺯﮦ ﺑﻨﺪ ﻧﮧ ﮐﺮﻧﺎ، ﯾﮧ ﺑﮭﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﯽ ﻋﺎﺩﺕ ﮨﮯ، ﺍﻟﻠّٰﮧ ﻭﺍﭘﺲ ﺁﻧﮯ ﻭﺍﻟﻮﮞ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﮨﻤﯿﺸﮧ ﺍﭘﻨﺎ ﺩﺭﻭﺍﺯﮦ ﮐﮭﻼ ﺭﮐﮭﺘﺎ ﮨﮯ، ﺗﻢ ﯾﮧ ﮐﺮﺗﮯ ﺭﮨﻨﺎ، ﺗﻤﮩﺎﺭﮮ ﺩﺭﻭﺍﺯﮮ ﭘﺮ میلہ ﻟﮕﺎ ﺭﮨﮯ ﮔﺎ-</p>
		</section>
	</body>
</document>
