<document>
	<meta>
		<title>وزیر اعظم  نےتعلیمی اصلاحاتی پروگرام کا آغاز کر دیا ۔</title>
		<author>
			<name>رپورٹ : زارا قاضی</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/12423/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>368</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>وزیر اعظم نواز شریف نے ملک میں تعلیمی اصلاحاتی پروگرام کا آغاز کر دیا ۔</p>
			<p>پروگرام کا آغاز وزیر اعظم میاں محمد نواز شریف نے جمعے کی صبح ماڈل کالج برائے خواتین پنجگراں میں کیا ۔</p>
			<heading>اس موقع پر وفاقی وزیر اطلاعات پرویز رشید ، کیڈ کے وزیر مملکت ڈاکٹر طاراق فضل چودھری ، وزیر صحت سائرہ افضل تارڑ ، وزیر تعلیم بلیغ الرحمان ، مریم نواز شریف ، مریم اورنگ زیب شریک تھے ۔</heading>
			<p>وزیر اعظم نے کہا کہ اس مہینے میں 21 اسکولوں کو اپ گریڈ کیا جائے گا جبکہ آئندہ 8 سے 10 ماہ میں اسلام آباد کے 422 اسکولوں کو اپ گریڈ کیا جائے گا.</p>
			<p>ان اسکولوں اور کالجز میں سائینس لیبارٹیز اور کمپیوٹرز لیبارٹریز کا قیام یقینی بنایا جائے گا.</p>
			<p>وزیر اعظم نواز شریف کی صاحبزادی مریم نواز شریف کو تعلیمی اصلاحات پروگرام کا سربراہ بنا یا گیا ہے.</p>
			<p>وزیر اعظم نے کہا ہے کہ تعلیمی اصلاحاتی پروگرام کو ملک کے کونے کونے تک لیکر جائیں گے.</p>
			<p>وزیر اعظم نے کیا کہ تمام اسکولوں میں کمپیوٹر، ریاضی، سائینس کے ماہر اساتذہ رکھے جائیں گے اور اس میں کسی قسم کی سفارش نہیں مانی جائے گی.</p>
			<p>انہوں نے کہا تمام بھرتیاں میرٹ پر ہوں گی اور آئندہ ترقی کا معیار ملازمت کی عمر کے بجائے سیکھنے اور سکھانے کے عمل سے ہوگا.</p>
			<p>وزیر اعظم نے کہا کہ اسکولوں اور کالجز میں اساتذہ کی حاضری یقینی بنانے کے لیے کمپیوٹرائزد الیکٹرانک ڈیوائسسز استعمال کی جائیں گی ۔</p>
			<p>انہوں نے کہا کہ اسکولوں اور کالجز میں کھیلوں کے میدان بنائے جائیں گے. اسکولوں کی عمارتوں کو بہتر بنایا جائے گا.</p>
			<p>پانی کا صاف پانی فراہم کیا جائے گا ۔</p>
			<p>انہوں نے کہا کہ تعلیمی اداروں کی عمارتوں میں واش روم صاف ستھرے ہونے چاہییں.</p>
			<p>انہوں نے اسلام آباد کے اسکولوں کے لئے 200 نئی بسوں کا اعلان بھی کیا.</p>
			<p>وزیر اعظم نے ماڈل کالج برائے برائے خواتین کو ڈگری کالج بنانے کا اعلان کیا.</p>
			<p>وزیر اعظم نے اسلام آباد میں تقریب سے خطاب میں یہ بھی کہا کہ بچوں کو اسکولوں میں پہنچانے میں عوام اور والدین ان کی مدد کریں ۔</p>
			<p>وزیر اعظم نواز شریف نے خیبر پختون کے شاندارعلمی وارثت کے امین ادارے اسلامیہ کالج پشاور کی سو سالہ تقریبات میں شرکت کی ۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
