<document>
	<meta>
		<title>ﺟﺞ ﺍﻭﺭ ﻣﺮﻏﯽ</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/13541/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>756</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>ﺍﯾﮏ ﺷﺨﺺ ﺍﯾﮏ ﺫﺑﺢ ﮐﯽ ﮨﻮﺋﯽ ﻣﺮﻏﯽ ﻟﮯ ﮐﺮ ﻣﺮﻏﯽ ﻓﺮﻭﺵ ﮐﯽ ﺩﻭﮐﺎﻥ ﭘﺮ ﺁﯾﺎ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ : ﺍﺱ ﮐﻮ ﮐﺎﭦ ﮐﺮ ﻣﺠﮭﮯ ﺩﻭ، ﻣﺮﻏﯽ ﻓﺮﻭﺵ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﻣﺮﻏﯽ ﺭﮐﮫ ﮐﺮ ﺟﺎﻭ ﺍﻭﺭ ﺁﺩﮬﺎ ﮔﮭﻨﭩﮧ ﺑﻌﺪ ﺁﻭ ﺳﺐ ﺗﯿﺎﺭ ﮨﻮ ﮔﺎ، ﻣﺮﻏﯽ ﻻﻧﮯ ﻭﺍﻟﮯ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﺍﺗﻔﺎﻕ ﮨﮯ۔</p>
			<p>ﺷﮩﺮ ﮐﺎ ﺟﺞ ﻣﺮﻏﯽ ﻓﺮﻭﺵ ﮐﯽ ﺩﻭﮐﺎﻥ ﮐﮯ ﺳﺎﻣﻨﮯ ﺳﮯ ﮔﺰﺭﺍ ﺍﻭﺭ ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﺳﮯ ﮐﮩﺎ : ﯾﮧ ﻣﺮﻏﯽ ﻣﺠﮭﮯ ﺩﻭ، ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﯾﮧ ﻣﯿﺮﯼ ﻧﮩﯿﮟ ﺑﻠﮑﮧ ﮐﺴﯽ ﺍﻭﺭ ﮐﯽ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﺮﮮ ﭘﺎﺱ ﺑﮭﯽ ﺍﺑﮭﯽ ﮐﻮﺋﯽ ﺍﻭﺭ ﻣﺮﻏﯽ ﻧﮩﯿﮟ، ﺟﺞ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﯾﮩﯽ ﻣﺠﮭﮯ ﺩﮮ ﺩﻭ ﻣﺎﻟﮏ ﺁﺋﮯ ﺗﻮ ﮐﮩﻨﺎ ﻭﮦ ﺍﮌ ﮔﺌﯽ، ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ، ﺍﯾﺴﺎ ﮐﮩﻨﮯ ﮐﺎ ﮐﯿﺎ ﻓﺎﺋﺪﮦ؟ﺍﺱ ﻧﮯ ﺧﻮﺩ ﺫﺑﺢ ﮐﺮ ﮐﮯ ﻣﺠﮭﮯ ﺩﯾﺎ ﺗﮭﺎ، ﺫﺑﺢ ﮐﯽ ﮨﻮﺋﯽ ﻣﺮﻏﯽ ﮐﯿﺴﮯ ﺍﮌﮮ ﮔﯽ؟ﺟﺞ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﻣﯿﮟ ﺟﻮ ﮐﮩﺘﺎ ﮨﻮﮞ ﺍﭼﮭﯽ ﻃﺮﺡ ﺳﻨﻮ ﺑﺲ ﯾﮧ ﻣﺠﮭﮯ ﺩﻭ ﺍﺱ ﺳﮯ ﯾﮩﯽ ﮐﮩﻮ ﮐﮧ ﺍﮌ ﮔﺌﯽ، ﻭﮦ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﺳﮯ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﺗﻤﮩﺎﺭﮮ ﺍﻭﭘﺮ ﮐﯿﺲ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﻣﯿﺮﮮ ﭘﺎﺱ ﺁﺋﮯ ﮔﺎ، ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﺍﻟﻠﮧ ﭘﺮﺩﮦ ﺭﮐﮭﮯ.</p>
			<p>ﺟﺞ ﻣﺮﻏﯽ ﻟﮯ ﮐﺮ ﮔﯿﺎ ﺗﻮ ﻣﺎﻟﮏ ﺑﮭﯽ ﺁﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ : ﻣﺮﻏﯽ ﮐﺎﭦ ﺩﯼ ﮐﮩﺎﮞ ﮨﮯ؟ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﺁﭖ ﮐﯽ ﻣﺮﻏﯽ ﺍﮌﮔﺌﯽ، ﻣﺮﻏﯽ ﻭﺍﻻ : ﮐﯿﺴﮯ؟ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺧﻮﺩﺫ ﺑﺢ ﮐﯿﺎ ﺗﮭﺎ، ﺑﺎﺕ ﺗﻮﺗﻮ ﻣﯿﮟ ﻣﯿﮟ ﺳﮯ ﺁﮔﮯ ﺑﮍﮬﯽ ﺍﻭﺭ ﻣﺮﻏﯽ ﻭﺍﻟﮯ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﭼﻠﻮ ﻋﺪﺍﻟﺖ ﭼﻠﺘﮯ ﮨﯿﮟ ﺟﺞ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ،</p>
			<p>ﺩﻭﻧﻮﮞ ﺭﻭﺍﻧﮧ ﮨﻮﺋﮯ، ﻋﺪﺍﻟﺖ ﺟﺎﺗﮯ ﮨﻮﺋﮯ ﺭﺍﺳﺘﮯ ﻣﯿﮟ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﮐﮧ ﺩﻭ ﺁﺩﻣﯽ ﻟﮍ ﺭﮨﮯ ﮨﯿﮟ ﺍﯾﮏ ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﮨﮯ ﺩﻭﺳﺮﺍ ﯾﮩﻮﺩﯼ، ﭼﮭﮍﺍﻧﮯ ﮐﯽ ﮐﻮﺷﺶ ﻣﯿﮟ ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﮐﯽ ﺍﻧﮕﻠﯽ ﯾﮩﻮﺩﯼ ﮐﯽ ﺁﻧﮑﮫ ﻣﯿﮟ ﺯﻭﺭ ﺳﮯ ﻟﮕﯽ ﺍﻭﺭ ﺁﻧﮑﮫ ﺿﺎﺋﻊ ﮨﻮ ﮔﺌﯽ ﺗﻮ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﻧﮯ ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﮐﻮ ﭘﮑﮍ ﻟﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ : ﻋﺪﺍﻟﺖ ﻟﮯ ﺟﺎﺋﯿﮟ ﮔﺌﮯ ، ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﭘﺮ ﺩﻭ ﮐﯿﺲ ﺑﻦ ﮔﺌﮯ،</p>
			<p>ﻟﻮﮒ ﻣﺮﻏﯽ ﻓﺮﻭﺵ ﮐﻮ ﻟﮯ ﮐﺮ ﺟﺐ ﻋﺪﺍﻟﺖ ﮐﮯ ﻗﺮﯾﺐ ﭘﮩﻨﭻ ﮔﺌﮯ ﺍﻥ ﮐﮯ ﮨﺎﺗﮭﻮﮞ ﮐﻮ ﺟﮭﭩﮑﺎ ﺩﮮ ﮐﺮ ﺑﮭﺎﮔﻨﮯ ﻣﯿﮟ ﮐﺎﻣﯿﺎﺏ ﮨﻮ ﮔﯿﺎ ﻣﮕﺮ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﮐﮯ ﭘﯿﭽﮭﺎ ﮐﺮﻧﮯ ﭘﺮ ﻗﺮﯾﺒﯽ ﻣﺴﺠﺪ ﻣﯿﮟ ﺩﺍﺧﻞ ﮨﻮﺍ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﻨﺎﺭﮮ ﭘﺮ ﭼﮍ ﮪ ﮔﯿﺎ،ﻟﻮﮒ ﺍﺱ ﮐﻮ ﭘﮑﮍﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﻣﯿﻨﺎﺭﮮ ﭘﺮ ﭼﮍﮬﻨﮯ ﮐﯽ ﮐﻮﺷﺶ ﮐﯽ ﺗﻮ ﺍﺱ ﻧﮯ ﭼﮭﻼﻧﮓ ﻟﮕﺎﺋﯽ ﺍﻭﺭ ﺍﯾﮏ ﺑﻮﮌﮬﮯ ﺁﺩﻣﯽ ﭘﺮ ﮔﺮ ﮔﯿﺎ ﺟﺲ ﺳﮯ ﻭﮦ ﻣﺮﮔﯿﺎ،</p>
			<p>ﺍﺏ ﺍﺱ ﺑﻮﮌﮬﮯ ﮐﮯ ﺑﯿﭩﮯ ﻧﮯ ﺑﮭﯽ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﻣﻞ ﮐﺮ ﺍﺱ ﮐﻮ ﭘﮑﮍﺍ ﺍﻭﺭ ﻟﮯ ﮐﺮ ﺟﺞ ﮐﮯ ﭘﺎ ﭘﮩﻨﭻ ﮔﺌﮯ،ﺟﺞ ﺍﺱ ﮐﻮ ﺩﯾﮑﮫ ﮐﺮ ﮨﯽ ﮨﻨﺲ ﭘﮍﺍ ﮐﯿﻮﻧﮑﮧ ﺍﺱ ﮐﻮ ﻣﺮﻏﯽ ﯾﺎﺩ ﺁﺋﯽ ﻣﮕﺮ ﺑﺎﻗﯽ ﺩﻭﮐﯿﺴﻮﮞ ﮐﺎ ﻋﻠﻢ ﻧﮩﯿﮟ ﺗﮭﺎ، ﺟﺐ ﺟﺞ ﮐﻮ ﺗﯿﻨﻮﮞ ﮐﯿﺴﻮﮞ ﮐﮯ ﺑﺎﺭﮮ ﻣﯿﮟ ﺑﺘﺎ ﯾﺎ ﮔﯿﺎ ﺗﻮ ﺳﺮ ﭘﮑﮍ ﮐﺮ ﮐﭽﮫ ﺩﯾﺮ ﺑﯿﭩﮫ ﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭﺳﻮﭺ ﮐﺮ ﮐﮩﺎ : ﭼﻠﯿﮟ ﺑﺘﺎﻭ ﻓﯿﺼﻠﮧ ﮐﺮﺗﮯ ﮨﯿﮟ۔</p>
			<p>ﺳﺐ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﻋﺪﺍﻟﺖ ﻣﯿﮟ ﻣﺮﻏﯽ ﮐﮯ ﻣﺎﻟﮏ ﮐﻮ ﺑﻼﯾﺎ ﮔﯿﺎ۔</p>
			<p>ﺟﺞ : ﺗﻤﮩﺎﺭﺍ ﺩﻭﮐﺎﻧﺪﺍﺭ ﭘﺮ ﮐﯿﺎ ﺩﻋﻮﯼ ﮨﮯ؟</p>
			<p>ﻣﺮﻏﯽ ﻭﺍﻻ : ﺟﺞ ﺻﺎﺣﺐ ﺍﺱ ﻧﮯ ﻣﯿﺮﯼ ﻣﺮﻏﯽ ﭼﺮﺍﺋﯽ ﮨﮯ ﮐﯿﻮﻧﮑﮧ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺫﺑﺢ ﮐﺮ ﮐﮯ ﺍﺱ ﮐﻮ ﺩﯼ ﺗﮭﯽ ﯾﮧ ﮐﮩﺘﺎ ﮨﮯ ﮐﮧ ﻣﺮﻏﯽ ﺍﮌ ﮔﺌﯽ ﺟﺞ ﺻﺎﺣﺐ ﻣﺮﺩﮦ ﻣﺮﻏﯽ ﮐﯿﺴﮯ ﺍﮌ ﺳﮑﺘﯽ ﮨﮯ؟؟</p>
			<p>ﺟﺞ : ﮐﯿﺎ ﺗﻢ ﺍﻟﻠﮧ ﭘﺮ ﺍﯾﻤﺎﻥ ﺭﮐﮭﺘﮯ ﮨﻮ؟</p>
			<p>ﻣﺮﻏﯽ ﻭﺍﻻ : ﺟﯽ ﮨﺎﮞ ﮐﯿﻮﮞ ﻧﮩﯿﮟ۔</p>
			<p>ﺟﺞ : ﮐﯿﺎ ﺍﻟﻠﮧ ﺑﻮﺳﯿﺪﮦ ﮨﮉﯾﻮﮞ ﮐﻮ ﺩﻭﺑﺎﺭﮦ ﺯﻧﺪﮦ ﮐﺮﻧﮯ ﭘﺮ ﻗﺎﺩﺭ ﻧﮩﯿﮟ۔۔۔ﺗﻤﮩﺎﺭﯼ ﻣﺮﻏﯽ ﮐﺎ ﺯﻧﺪﮦ ﮨﻮ ﮐﺮ ﺍﮌﻧﺎ ﮐﯿﺎ ﻣﺸﮑﻞ ﮨﮯ۔</p>
			<p>ﯾﮧ ﺳﻦ ﮐﺮ ﻣﺮﻏﯽ ﻭﺍﻻ ﭼﻼ ﮔﯿﺎ۔</p>
			<p>ﺟﺞ : ﺩﻭﺳﺮﮮ ﻣﺪﻋﯽ ﮐﻮ ﻻﻭ،</p>
			<p>ﯾﮩﻮﺩﯼ ﮐﻮ ﭘﯿﺶ ﮐﯿﺎ ﮔﯿﺎ ﺗﻮ ﺍﺱ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﺟﺞ ﺻﺎﺣﺐ ﺍﺱ ﻧﮯ ﻣﯿﺮﯼ ﺁﻧﮑﮫ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﮕﻠﯽ ﮈﺍﻝ ﺩﯼ ﺟﺲ ﺳﮯ ﻣﯿﺮﯼ ﺁﻧﮑﮫ ﺿﺎﺋﻊ ﮨﻮﮔﺌﯽ ﻣﯿﮟ ﺑﮭﯽ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺁﻧﮑﮫ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﮕﻠﯽ ﻣﺎﺭﮐﺮ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺁﻧﮑﮫ ﺿﺎﺋﻊ ﮐﺮﻧﺎ ﭼﺎﮨﺘﺎ ﮨﻮﮞ، ﺟﺞ ﻧﮯ ﺗﮭﻮﮌﯼ ﺩﯾﺮ ﺳﻮﭺ ﮐﺮ ﮐﮩﺎ : ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﭘﺮ ﻏﯿﺮ ﻣﺴﻠﻢ ﮐﯽ ﺩﯾﺖ ﻧﺼﻒ ﮨﮯ ، ﺍﺱ ﻟﯿﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﯾﮧ ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﺗﻤﮩﺎﺭﯼ ﺩﻭﺳﺮﺁﻧﮑﮫ ﺑﮭﯽ ﭘﮭﻮﮌ ﺩﮮ ﮔﺎ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺗﻢ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺍﯾﮏ ﺁﻧﮑﮫ ﭘﮭﻮﮌ ﺩﮮ۔</p>
			<p>ﯾﮩﻮﺩ : ﺭﮨﻨﮯ ﺩﮮ ﻣﯿﮟ ﺍﭘﻨﺎ ﮐﯿﺲ ﻭﺍﭘﺲ ﻟﯿﺘﺎ ﮨﻮ۔</p>
			<p>ﺟﺞ : ﺗﯿﺴﺮﺍ ﮐﯿﺲ ﮐﯿﺎ ﮨﮯ؟</p>
			<p>ﻣﺮﻧﮯ ﻭﺍﻟﮯ ﺑﻮﮌﮬﮯ ﮐﺎ ﺑﯿﭩﺎ ﺁﮔﮯ ﺑﮍﮬﺎ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ : ﺟﺞ ﺻﺎﺣﺐ ﺍﺱ ﻧﮯ ﻣﯿﺮﮮ ﺑﺎﭖ ﭘﺮ ﭼﮭﻼﻧﮓ ﻟﮕﺎﺋﯽ ﺟﺲ ﺳﮯ ﻭﮦ ﻣﺮﮔﯿﺎ ۔</p>
			<p>ﺟﺞ ﺳﻮﭼﻨﮯ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﮐﮩﺎ : ﺍﯾﺴﺎ ﮐﺮﻭ ﺟﺎﻭ ﺳﺐ ﺍﺱ ﻣﯿﻨﺎﺭﮮ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﺍﻭﺭ ﺗﻢ ﺑﮭﯽ ﺍﺱ ﻣﯿﻨﺎﺭﮮ ﭘﺮ ﭼﮍﮪ ﮐﺮ ﺍﺱ ﭘﺮ ﭼﮭﻼﻧﮓ ﻟﮕﺎﻭ۔</p>
			<p>ﻟﮍﮐﮯ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ : ﺟﺞ ﺻﺎﺣﺐ ﺍﮔﺮ ﯾﮧ ﺩﺍﺋﯿﮟ ﺑﺎﺋﯿﮟ ﮨﻮ ﮔﯿﺎ ﺗﻮ ﻣﯿﮟ ﺯﻣﯿﻦ ﭘﺮ ﮔﺮ ﮐﺮﻣﺮﺟﺎﻭﮞ ﮔﺎ۔</p>
			<p>ﺟﺞ : ﯾﮧ ﻣﯿﺮﺍ ﻣﺴﺌﻠﮧ ﻧﮩﯿﮟ، ﺗﻤﮩﺎﺭﺍ ﺑﺎﭖ ﺩﺍﺋﯿﮟ ﺑﺎﺋﯿﮟ ﮐﯿﻮﮞ ﻧﮩﯿﮟ ﮨﻮﺍ؟</p>
			<p>ﻧﺘﯿﺠﮧ : ﺍﮔﺮ ﺁﭖ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﻣﺮﻏﯽ ﮨﻮ ﺍﻭﺭ ﻭﮦ ﺑﮭﯽ ﺳﻮﻧﮯ ﮐﮯ ﺍﻧﮉﮮ ﺩﯾﻨﯽ ﻭﺍﻟﯽ ﺗﻮ ﺟﺞ ﺁﭖ ﮐﻮ ﺍﯾﺴﮯ ﺑﭽﺎ ﻟﯿﺘﮯ ﮨﯿﮟ ﺟﯿﺴﮯ ﺁﭨﮯ ﺳﮯ ﺑﺎﻝ ﻧﮑﺎﻝ ﻟﯿﺎ ﺟﺎﺗﺎ ﮨﮯ ﯾﺎ ﻣﻨﯽ ﻻﻧﮉﺭﻧﮓ ﺳﮯ ﺁﯾﺎﻥ ﻋﻠﯽ ﮐﻮ ﻧﮑﺎﻻ ﺟﺎﺗﺎ ﮨﮯ یا بسمہ کے قتل سے بلاول بھٹو کو</p>
		</section>
	</body>
</document>
