<document>
	<meta>
		<title>محبت کی ایک لازوال مثال</title>
		<author>
			<name>محمد شعیب تنولی</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/13553/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>547</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>ﺍﻋﻼﻥ ﻧﺒﻮﺕ ﮐﮯ ﭼﻨﺪ ﺭﻭﺯ ﺑﻌﺪ ﻧﺒﯽﮐﺮﯾﻢ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﺍﯾﮏ ﺭﺍﺕ ﻣﮑﮧ ﮐﯽ ﺍﯾﮏ ﮔﻠﯽ ﺳﮯ ﮔﺰﺭ ﺭﮨﮯ ﺗﮭﮯﮐﮧ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﺍﯾﮏ ﮔﮭﺮ ﻣﯿﮟ ﺳﮯ</p>
			<p>ﮐﺴﯽﮐﮯ ﺭﻭﻧﮯ ﮐﯽ ﺁﻭﺍﺯ ﺁﺋﯽ ۔ ﺁﻭﺍﺯ ﻣﯿﮟ ﺍﺗﻨﺎﺩﺭﺩ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ ﺁﭖ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢﺑﮯ ﺍﺧﺘﯿﺎﺭ ﺍﺱ ﮔﮭﺮ ﻣﯿﮟ ﺩﺍﺧﻞﮨﻮﮔﺌﮯ ۔ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﺗﻮ ﺍﯾﮏ</p>
			<p>ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﺟﻮ ﮐﮧﺣﺒﺸﮧ ﮐﺎ ﻣﻌﻠﻮﻡ ﮨﻮﺗﺎ ﮨﮯ ﭼﮑﯽ ﭘﯿﺲﺭﮨﺎ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﺯﺍﺭﻭ ﻗﻄﺎﺭ ﺭﻭ ﺭﮨﺎ ﮨﮯﺁﭖ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﻧﮯ ﺍﺱ ﺳﮯﺭﻭﻧﮯ ﮐﯽ ﻭﺟﮧ</p>
			<p>ﭘﻮﭼﮭﯽ ﺗﻮﺍﺱ ﻧﮯﺑﺘﺎﯾﺎ ﮐﮧ ﻣﯿﮟ ﺍﯾﮏ ﻏﻼﻡ ﮨﻮﮞ ۔ ﺳﺎﺭﺍ ﺩﻥﺍﭘﻨﮯ ﻣﺎﻟﮏ ﮐﯽ ﺑﮑﺮﯾﺎﮞ ﭼﺮﺍﺗﺎ ﮨﻮﮞ ﺷﺎﻡﮐﻮ ﺗﮭﮏ ﮐﺮ ﺟﺐ ﮔﮭﺮ ﺁﺗﺎ ﮨﻮﮞ ﺗﻮ ﻣﯿﺮﺍ</p>
			<p>ﻣﺎﻟﮏ ﻣﺠﮭﮯ ﮔﻨﺪﻡ ﮐﯽ ﺍﯾﮏ ﺑﻮﺭﯼﭘﯿﺴﻨﮯ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﺩﮮ ﺩﯾﺘﺎ ﮨﮯ ﺟﺲ ﮐﻮﭘﯿﺴﻨﮯ ﻣﯿﮟ ﺳﺎﺭﯼ ﺭﺍﺕ ﻟﮓ ﺟﺎﺗﯽ ﮨﮯ ۔ﻣﯿﮟ ﺍﭘﻨﯽ ﻗﺴﻤﺖ ﭘﺮ ﺭﻭ ﺭﮨﺎ</p>
			<p>ﮨﻮﮞ ﮐﮧﻣﯿﺮﯼ ﺑﮭﯽ ﮐﯿﺎ ﻗﺴﻤﺖ ﮨﮯ ﻣﯿﮟ ﺑﮭﯽﺗﻮ ﺍﯾﮏ ﮔﻮﺷﺖ ﭘﻮﺳﺖ ﮐﺎ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﮨﻮﮞ ۔ﻣﯿﺮﺍ ﺟﺴﻢ ﺑﮭﯽ ﺁﺭﺍﻡ ﻣﺎﻧﮕﺘﺎ ﮨﮯﻣﺠﮭﮯ ﺑﮭﯽ ﻧﯿﻨﺪ ﺳﺘﺎﺗﯽ ﮨﮯ</p>
			<p>.ﻟﯿﮑﻦﻣﯿﺮﮮ ﻣﺎﻟﮏ ﮐﻮ ﻣﺠﮫ ﭘﺮ ﺫﺭﺍ ﺑﮭﯽﺗﺮﺱ ﻧﮩﯿﮟ ﺁﺗﺎ ۔ ﮐﯿﺎ ﻣﯿﺮﮮ ﻣﻘﺪﺭ ﻣﯿﮟﺳﺎﺭﯼ ﻋﻤﺮ ﺍﺱ ﻃﺮﺡ ﺭﻭ ﺭﻭ ﮐﮯﺯﻧﺪﮔﯽ ﮔﺰﺍﺭﻧﺎ ﻟﮑﮭﺎ ﮨﮯ</p>
			<p>ﻧﺒﯽ ﮐﺮﯾﻢ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﻧﮯﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ ﻣﯿﮟ ﺗﻤﮩﺎﺭﮮ ﻣﺎﻟﮏ ﺳﮯﮐﮩﮧ ﮐﺮ ﺗﻤﮩﺎﺭﯼ ﻣﺸﻘﺖ ﺗﻮ ﮐﻢ ﻧﮩﯿﮟﮐﺮﻭﺍ ﺳﮑﺘﺎ ﮐﯿﻮﮞ ﮐﮧ ﻭﮦ ﻣﯿﺮﯼ ﺑﺎﺕ</p>
			<p>ﻧﮩﯿﮟ ﻣﺎﻧﮯ ﮔﺎ ﮨﺎﮞ ﻣﯿﮟ ﺗﻤﮩﺎﺭﯼﺗﮭﻮﮌﯼ ﻣﺪﺩ ﮐﺮﺳﮑﺘﺎ ﮨﻮﮞ ﮐﮧ ﺗﻢ ﺳﻮﺟﺎﺅ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﺗﻤﮩﺎﺭﯼ ﺟﮕﮧ ﭘﺮ ﭼﮑﯽﭘﯿﺴﺘﺎ ﮨﻮﮞ ۔ ﻭﮦ ﻏﻼﻡ ﺑﮩﺖ ﺧﻮﺵ ﮨﻮﺍ</p>
			<p>ﺍﻭﺭ ﺷﮑﺮﯾﮧ ﺍﺩﺍ ﮐﺮﮐﮯ ﺳﻮ ﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺁﭖ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﺍﺳﮑﯽ ﺟﮕﮧﭼﮑﯽ ﭘﯿﺴﺘﮯ ﺭﮨﮯ ﺟﺐ ﮔﻨﺪﻡ ﺧﺘﻢﮨﻮﮔﺌﯽ ﺗﻮ ﺁﭖ ﺍﺳﮯ ﺟﮕﺎﺋﮯ ﺑﻐﯿﺮ</p>
			<p>ﻭﺍﭘﺲ ﺗﺸﺮﯾﻒ ﻟﮯ ﺁﺋﮯ ۔</p>
			<p>ﺩﻭﺳﺮﮮ ﺩﻥ ﭘﮭﺮ ﺁﭖﻭﮨﺎﮞ ﺗﺸﺮﯾﻒ ﻟﮯ ﮔﺌﮯ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﻏﻼﻡﮐﻮ ﺳﻼ ﮐﺮ ﺍﺳﮑﯽ ﺟﮕﮧ ﭼﮑﯽ ﭘﯿﺴﺘﮯﺭﮨﮯ ۔ ﺗﯿﺴﺮﮮ ﺩﻥ ﺑﮭﯽ</p>
			<p>ﯾﮩﯽ ﻣﺎﺟﺮﺍﮨﻮﺍ ﮐﮧ ﺁﭖ ﺍﺱ ﻏﻼﻡ ﮐﯽ ﺟﮕﮧ ﺳﺎﺭﯼﺭﺍﺕ ﭼﮑﯽ ﭘﯿﺴﺘﮯ ﺍﻭﺭ ﺻﺒﺢ ﮐﻮﺧﺎﻣﻮﺷﯽ ﺳﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﮔﮭﺮ ﺗﺸﺮﯾﻒ ﻟﮯﺁﺗﮯ.ﭼﻮﺗﮭﯽ ﺭﺍﺕ ﺟﺐ</p>
			<p>ﺁﭖﻭﮨﺎﮞ ﮔﺌﮯ ﺗﻮﺍﺱ ﻏﻼﻡ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ ۔ ﺍﮮ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﮯ ﺑﻨﺪﮮﺁﭖ ﮐﻮﻥ ﮨﻮ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﺮﺍ ﺍﺗﻨﺎ ﺧﯿﺎﻝ ﮐﯿﻮﮞ ﮐﺮﺭﮨﮯ ﮨﻮ ۔ ﮨﻢ ﻏﻼﻣﻮﮞ ﺳﮯ ﻧﮧ ﮐﺴﯽ ﮐﻮ</p>
			<p>ﮐﻮﺋﯽ ﮈﺭ ﮨﻮﺗﺎ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﻧﮧ ﮐﻮﺋﯽ ﻓﺎﺋﺪﮦ ۔ﺗﻮ ﭘﮭﺮ ﺁﭖ ﯾﮧ ﺳﺐ ﮐﭽﮫ ﮐﺲ ﻟﯿﮯ ﮐﺮﺭﮨﮯ ﮨﻮ.</p>
			<p>ﺁﭖ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﻧﮯ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎﮐﮧ ﻣﯿﮟ ﯾﮧ ﺳﺐ ﺍﻧﺴﺎﻧﯽ</p>
			<p>ﮨﻤﺪﺩﺭﯼ ﮐﮯﺗﺤﺖ ﮐﺮ ﺭﮨﺎ ﮨﻮﮞ . ﺍﺱ ﮐﮯ ﻋﻼﻭﮦﻣﺠﮭﮯ ﺗﻢ ﺳﮯ ﮐﻮﺋﯽ ﻏﺮﺽ ﻧﮩﯿﮟﺍﺱ ﻏﻼﻡ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ ﮐﮧ ﺁﭖ ﮐﻮﻥ ﮨﻮ ؟</p>
			<p>ﻧﺒﯽﮐﺮﯾﻢ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ</p>
			<p>ﻭﺳﻠﻢ ﻧﮯ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎﮐﯿﺎ ﺗﻤﮩﯿﮟ ﻋﻠﻢ ﮨﮯ ﮐﮧ ﻣﮑﮧ ﻣﯿﮟ ﺍﯾﮏ ﺷﺨﺺ ﻧﮯ ﻧﺒﻮﺕ ﮐﺎ ﺩﻋﻮﯼٰ ﮐﯿﺎ ﮨﮯ ۔ﺍﺱ ﻏﻼﻡ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ ﮨﺎﮞ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺳﻨﺎ ﮨﮯﮐﮧ ﺍﯾﮏ</p>
			<p>ﺷﺨﺺ ﺟﺲ ﮐﺎ ﻧﺎﻡ ﻣﺤﻤﺪ ﮨﮯﺍﭘﻨﮯ ﺁﭖ ﮐﻮ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﺎ ﻧﺒﯽ ﮐﮩﺘﺎ ﮨﮯﺁﭖ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﻧﮯ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎﮐﮧ ﻣﯿﮟ ﻭﮨﯽ ﻣﺤﻤﺪ ﮨﻮﮞ ۔</p>
			<p>ﯾﮧ ﺳﻦ ﮐﺮ</p>
			<p>ﺍﺱ ﻏﻼﻡ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ ﮐﮧ ﺍﮔﺮ ﺁﭖ ﮨﯽ ﻭﮦﻧﺒﯽ ﮨﯿﮟ ﺗﻮ ﻣﺠﮭﮯ ﺍﭘﻨﺎ ﮐﻠﻤﮧ ﭘﮍﮬﺎﺋﯿﮯﮐﯿﻮﮞ ﺍﺗﻨﺎ ﺷﻔﯿﻖ ﺍﻭﺭ ﻣﮩﺮﺑﺎﻥ ﮐﻮﺋﯽﻧﺒﯽ ﮨﯽ ﮨﻮﺳﮑﺘﺎ ﮨﮯ ﺟﻮ ﻏﻼﻣﻮﮞ ﮐﺎ</p>
			<p>ﺑﮭﯽ ﺍﺱ ﻗﺪﺭ ﺧﯿﺎﻝ ﺭﮐﮭﮯ ۔</p>
			<p>ﺁﭖ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﻧﮯ ﺍﻧﮩﯿﮟﮐﻠﻤﮧ ﭘﮍﮬﺎ ﮐﺮ ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﮐﺮﺩﯾﺎ ،ﭘﮭﺮﺩﻧﯿﺎ ﻧﮯ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﮐﮧ ﺍﺱ ﻏﻼﻡ ﻧﮯ</p>
			<p>ﺗﮑﻠﯿﻔﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﻣﺸﻘﺘﯿﮟ ﺑﺮﺩﺍﺷﺖ ﮐﯽﻟﯿﮑﻦ ﺩﺍﻣﻦ ﻣﺼﻄﻔﯽٰ ﻧﮧ ﭼﮭﻮﮌﺍ ۔</p>
			<p>ﺍﻧﮩﯿﮟ ﺟﺎﻥ ﺩﯾﻨﺎ ﺗﻮ ﮔﻮﺍﺭﺍ ﺗﮭﺎ ﻟﯿﮑﻦﺍﺗﻨﮯ ﺷﻔﯿﻖ ﺍﻭﺭ ﻣﮩﺮﺑﺎﻥ ﻧﺒﯽ ﮐﺎ ﺳﺎﺗﮫ</p>
			<p>ﭼﮭﻮﮌﻧﺎ ﮔﻮﺍﺭﮦ ﻧﮧ ﺗﮭﺎ</p>
			<p>ﺁﺝ ﺩﻧﯿﺎ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﺑﻼﻝ ﺣﺒﺸﯽ ﺭﺿﯽ ﺍﻟﻠﮧﻋﻨﮧ ﮐﮯ ﻧﺎﻡ ﺳﮯ ﺟﺎﻧﺘﯽ ﮨﮯ ۔ ﻧﺒﯽ ﮐﺮﯾﻢﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﮐﯽ ﮨﻤﺪﺩﺭﯼ</p>
			<p>ﺍﻭﺭ ﻣﺤﺒﺖ ﻧﮯ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﺁﭖ ﺻﻠﯽ ﺍﻟﻠﮧﻋﻠﯿﮧ ﻭﺳﻠﻢ ﮐﺎ ﺑﮯ ﻟﻮﺙ ﻏﻼﻡ ﺑﻨﺎ ﮐﺮﺭﮨﺘﯽ ﺩﻧﯿﺎ ﺗﮏ ﻣﺜﺎﻝ ﺑﻨﺎ ﺩﯾﺎ - - -</p>
		</section>
	</body>
</document>
