<document>
	<meta>
		<title>دینا کو محبت نےباپ سےجدا کر دیا</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/13576/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>1402</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>97 سالہ دینا جناح  آج کل بھارت میں رہائش پذیر ہیں ۔ﮨﺮ ﺑﺎﭖ ﯾﮧ ﭼﺎﮨﺘﺎ ﮨﮯ ﮐﮧ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺍﻭﻻﺩ ﻧﯿﮑﯽ ﺍﻭﺭ</p>
			<p>ﺍﯾﻤﺎﻧﺪﺍﺭﯼ ﮐﮯ ﺭﺍﺳﺘﮯ ﭘﺮ ﭼﻠﮯ۔ ﮐﺌﯽ ﺑﮍﮮ ﻟﻮﮒ ﺍﭘﻨی ﻣﺼﺮﻭﻓﯿﺎﺕ ﮐﮯ ﺑﺎﻋﺚ ﺍﻭﻻﺩ ﮐﯽ ﻣﻨﺎﺳﺐ ﺗﻌﻠﯿﻢ ﻭ ﺗﺮﺑﯿﺖ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﻭﻗﺖ ﻧﮩﯿﮟ ﻧﮑﺎﻝ ﭘﺎﺗﮯ۔ ﺑﺪﻗﺴﻤﺘﯽ ﺳﮯ ﺍُﻥ ﮐﺎ ﺑﯿﭩﺎ ﯾﺎ ﺑﯿﭩﯽ ﻧﺎﻓﺮﻣﺎﻥ ﻧﮑﻠﮯ ﺗﻮ ﺍُﻥ ﮐﯽ ﮐﻮﺗﺎﮨﯽ ﮐﺎ ﺫﮐﺮ ﺗﻮ</p>
			<p>ﮐﯿﺎ ﺟﺎ ﺳﮑﺘﺎ ﮨﮯ ﻟﯿﮑﻦ ﺍﻭﻻﺩ ﮐﯽ ﻏﻠﻄﯿﻮﮞ ﮐﯽ ﺳﺰﺍﻭﺍﻟﺪﯾﻦ ﮐﻮ ﻧﮩﯿﮟ ﺩﯼ ﺟﺎ ﺳﮑﺘﯽ۔</p>
			<p>ﺑﺎﻧﯽ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﻣﺤﻤﺪ ﻋﻠﯽ ﺟﻨﺎﺡ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺑﮭﯽ ﮐﭽﮫ ﺍﯾﺴﺎ ﮨﯽ ﮨﻮﺍ۔ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻧﮯ ﺍﯾﮏ ﭘﺎﺭﺳﯽ ﺧﺎﻧﺪﺍﻥ ﮐﯽ ﺧﺎﺗﻮﻥ ﺭﺗﻦ ﺑﺎﺋﯽ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﯽ۔ ﺭﺗﻦ ﺑﺎﺋﯽ ﻧﮯ شادی سے پہلے ﺍﺳﻼﻡ ﻗﺒﻮﻝ ﮐﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﻥ ﮐﺎ ﻧﯿﺎ ﻧﺎﻡ ﻣﺮﯾﻢ ﺭﮐﮭﺎ ﮔﯿﺎ۔ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﮯ ﺍﯾﮏ ﺳﺎﻝ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﻥ ﮐﮯ ﮨﺎﮞ ﺑﯿﭩﯽ ﭘﯿﺪﺍ ﮨﻮﺋﯽ ﺟﺲ ﮐﺎ ﻧﺎﻡ ﺩﯾﻨﺎ ﺟﻨﺎﺡ ﺭﮐﮭﺎ ﮔﯿﺎ۔</p>
			<p>ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﺍﭘﻨﯽ ﻣﺼﺮﻭﻓﯿﺎﺕ ﮐﮯ ﺑﺎﻋﺚ ﺑﯿﻮﯼ ﺍﻭﺭ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﻮ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﻭﻗﺖ ﻧﮩﯿﮟ ﺩﮮ ﭘﺎﺗﮯ</p>
			<p>ﺗﮭﮯ۔ ﻣﺮﯾﻢ ﺟﻨﺎﺡ 1929 ﺀ ﻣﯿﮟ ﺻﺮﻑ 29 ﺳﺎﻝ ﮐﯽ ﻋﻤﺮ ﻣﯿﮟ ﻭﻓﺎﺕ ﭘﺎ ﮔﺌﯿﮟ۔ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ</p>
			<p>ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﮐﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﺩﯾﻨﺎ ﺟﻨﺎﺡ ﮐﯽ ﻋﻤﺮ ﺻﺮﻑ ﺩﺱ ﺳﺎﻝ ﺗﮭﯽ۔ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﺍﭘﻨﯽ ﺍﮐﻠﻮﺗﯽ</p>
			<p>ﺑﯿﭩﯽ ﺳﮯ ﺑﮩﺖ ﭘﯿﺎﺭ ﮐﺮﺗﮯ ﺗﮭﮯ۔ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﯽ ﺑﮩﻦ ﻣﺤﺘﺮﻣﮧ ﻓﺎﻃﻤﮧ ﺟﻨﺎﺡ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﮐﻮ ﯾﮧ ﺫﻣﮧ</p>
			<p>ﺩﺍﺭﯼ ﺳﻮﻧﭙﯽ ﮐﮧ ﻭﮦ ﺩﯾﻨﺎ ﮐﯽ ﺍﺳﻼﻣﯽ ﺗﻌﻠﯿﻢ ﻭ ﺗﺮﺑﯿﺖ ﮐﺎ ﺑﻨﺪﻭﺑﺴﺖ ﮐﺮﯾﮟ۔ ﺩﯾﻨﺎ ﮐﻮ ﻗﺮﺁﻥ ﭘﮍﮬﺎﻧﮯ ﮐﺎ ﺍﮨﺘﻤﺎﻡ</p>
			<p>ﺑﮭﯽ ﮐﯿﺎ ﮔﯿﺎ۔ ﺍﺏ ﺍﯾﮏ ﻃﺮﻑ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﮐﯽ ﺍﮐﻠﻮﺗﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﺗﮭﯽ ﺟﺴﮯ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﭘﯿﺎﺭ ﺍﻭﺭ</p>
			<p>ﺗﻮﺟﮧ ﮐﯽ ﺿﺮﻭﺭﺕ ﺗﮭﯽ ﺩﻭﺳﺮﯼ ﻃﺮﻑ ﺁﻝ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﻣﺴﻠﻢ ﻟﯿﮓ ﺗﮭﯽ ﺟﺲ ﮐﮯ ﭘﻠﯿﭧ ﻓﺎﺭﻡ ﺳﮯ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ</p>
			<p>ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﺗﺤﺮﯾﮏ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﻮ ﺁﮔﮯ ﺑﮍﮬﺎ ﺭﮨﮯ ﺗﮭﮯ۔ ﻣﺤﺘﺮﻣﮧ ﻓﺎﻃﻤﮧ ﺟﻨﺎﺡ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﺑﮭﯽﺳﯿﺎﺳﯽ ﺳﺮﮔﺮﻣﯿﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﻣﺼﺮﻭﻑ ﺭﮨﻨﮯ ﻟﮕﯿﮟ ﻟﮩٰﺬﺍ ﺩﯾﻨﺎ ﺟﻨﺎﺡ ﺍﭘﻨﮯ ﭘﺎﺭﺳﯽ ﻧﻨﮭﯿﺎﻝ ﮐﮯ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﻗﺮﯾﺐ ﮨﻮ ﮔﺌﯿﮟ۔</p>
			<p>ﭘﮭﺮ ﻭﮦ ﻭﻗﺖ ﺁﯾﺎ ﺟﺐ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﮐﻮ ﭘﺘﮧ ﭼﻼ ﮐﮧ ﺍﻥ ﮐﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﺍﯾﮏ ﭘﺎﺭﺳﯽ ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﻧﯿﻮﻝ</p>
			<p>ﻭﺍﮈﯾﺎ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﺮﻧﺎ ﭼﺎﮨﺘﯽ ﮨﯿﮟ۔</p>
			<p>ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﻮ ﺍﯾﮏ ﻏﯿﺮ ﻣﺴﻠﻢ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﺮﻧﮯ ﺳﮯ ﺭﻭﮐﺎ۔ ﺍﺱ ﻣﻮﺿﻮﻉ ﭘﺮ ﺑﺎﭖ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﮯ ﺩﺭﻣﯿﺎﻥ ﺍﯾﮏ ﻣﮑﺎﻟﻤﮧ ﺗﺎﺭﯾﺦ ﮐﯽ ﮐﺌﯽ ﮐﺘﺎﺑﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﻣﺤﻔﻮﻅ ﮨﮯ۔ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﻮ ﺳﻤﺠﮭﺎﺗﮯ ﮨﻮﺋﮯ ﮐﮩﺎ ﮐﮧ ﮨﻨﺪﻭﺳﺘﺎﻥ ﻣﯿﮟ ﻻﮐﮭﻮﮞ ﭘﮍﮬﮯ ﻟﮑﮭﮯ ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﻟﮍﮐﮯ ﮨﯿﮟ ﺗﻢ ﺍﻥ ﻣﯿﮟ</p>
			<p>ﺳﮯ ﮐﺴﯽ ﺑﮭﯽ ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﻟﮍﮐﮯ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﺮ ﻟﻮ۔</p>
			<p>ﺟﻮﺍﺏ ﻣﯿﮟ ﺑﯿﭩﯽ ﻧﮯ ﺑﺎﭖ ﺳﮯ ﮐﮩﺎ ﮐﮧ ﮨﻨﺪﻭﺳﺘﺎﻥ ﻣﯿﮟ ﻻﮐﮭﻮﮞ ﺧﻮﺑﺼﻮﺭﺕ ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﻟﮍﮐﯿﺎﮞ ﺗﮭﯽ ﻟﯿﮑﻦ</p>
			<p>ﺁﭖ ﻧﮯ ﺍﯾﮏ ﭘﺎﺭﺳﯽ ﻟﮍﮐﯽ ﺳﮯ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﯿﻮﮞ ﮐﯽ؟ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﻧﮯ ﺟﻮﺍﺏ ﻣﯿﮟ ﮐﮩﺎ ﮐﮧ ﭘﯿﺎﺭﯼ</p>
			<p>ﺑﯿﭩﯽ ﺗﻤﮩﺎﺭﯼ ﻣﺎﮞ ﻧﮯ ﺷﺎﺩﯼ ﺳﮯ ﻗﺒﻞ ﺍﺳﻼﻡ ﻗﺒﻮﻝ ﮐﺮ ﻟﯿﺎ ﺗﮭﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﺑﯿﭩﯽ ﭘﺮ ﮐﻮﺋﯽ ﺍﺛﺮ ﻧﮧ ﮨﻮﺍ۔ ﻭﮦ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ</p>
			<p>ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﺟﻦ ﮐﯽ ﺁﻧﮑﮫ ﮐﮯ ﺍﯾﮏ ﺍﺷﺎﺭﮮ ﭘﺮ ﮐﺮﻭﮌﻭﮞ ﻣﺴﻠﻤﺎﻥ ﺍﭘﻨﯽ ﮔﺮﺩﻧﯿﮟ ﮐﭩﻮﺍﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﺗﯿﺎﺭ</p>
			<p>ﺗﮭﮯ ﻭﮦ ﺍﭘﻨﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﯽ ﺿﺪ ﮐﮯ ﺳﺎﻣﻨﮯ ﺑﮯ ﺑﺲ ﮨﻮ ﮔﺌﮯ۔ ﺑﯿﭩﯽ ﻧﮯ ﺑﺎﭖ ﮐﯽ ﻣﺮﺿﯽ ﮐﮯ ﺧﻼﻑ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﺮ ﻟﯽ۔</p>
			<p>ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﺷﺎﺩﯼ ﻣﯿﮟ ﺷﺮﯾﮏ ﻧﮩﯿﮟ ﮨﻮﺋﮯ۔ ﻭﮦ ﺑﯿﭩﯽ ﺳﮯ ﺳﺨﺖ ﻧﺎﺭﺍﺽ ﺗﮭﮯ۔ ﺍﻧﮩﻮﮞ</p>
			<p>ﻧﮯ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﻮ ﻣﻠﻨﺎ ﺟﻠﻨﺎ ﮐﻢ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ۔ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﺳﮯ ﮐﺒﮭﯽ ﺳﺎﻟﮕﺮﮦ ﭘﺮ ﻣﺒﺎﺭﮐﺒﺎﺩ ﮐﺎ ﮐﺎﺭﮈ ﺁﺗﺎ ﺗﻮ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﺟﻮﺍﺏ ﻣﯿﮟ ﻟﮑﮫ ﺑﮭﯿﺠﺘﮯ ﮐﮧ "ﻣﺴﺰ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﺁﭖ ﮐﺎ ﺑﮩﺖ ﺷﮑﺮﯾﮧ" ۔ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﮐﮯ ﮐﭽﮫ</p>
			<p>ﻣﺨﺎﻟﻔﯿﻦ ﻧﮯ ﮐﻮﺷﺶ ﮐﯽ ﮐﮧ ﯾﮧ ﺳﻮﺍﻝ ﺍﭨﮭﺎﯾﺎ ﺟﺎﺋﮯ ﮐﮧ ﺟﺲ ﺷﺨﺺ ﮐﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﻧﮯ ﺍﯾﮏ ﻏﯿﺮ ﻣﺴﻠﻢ ﺳﮯ ﺷﺎﺩﯼ</p>
			<p>ﮐﺮ ﻟﯽ ﻭﮦ ﻣﺴﻠﻤﺎﻧﻮﮞ ﮐﺎ ﻟﯿﮉﺭ ﮐﯿﺴﮯ ﮨﻮ ﺳﮑﺘﺎ ﮨﮯ ﻟﯿﮑﻦ ﺑﺮﺻﻐﯿﺮ ﮐﮯ ﻣﺴﻠﻤﺎﻧﻮﮞ ﮐﯽ ﺍﮐﺜﺮﯾﺖ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ</p>
			<p>ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﮐﮭﮍﯼ ﺭﮨﯽ۔ 1948 ﺀ ﻣﯿﮟ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﮐﺎ ﺍﻧﺘﻘﺎﻝ ﮨﻮﺍ ﺗﻮ ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ</p>
			<p>ﺍﻓﺴﻮﺱ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﮐﺮﺍﭼﯽ ﺁﺋﯿﮟ۔ ﭘﮭﺮ ﻭﮦ ﻣﻤﺒﺌﯽ ﺳﮯ ﻧﯿﻮﯾﺎﺭﮎ ﻣﻨﺘﻘﻞ ﮨﻮ ﮔﺌﯿﮟ۔ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ</p>
			<p>ﭘﯿﭙﺮﺯ ﭘﺮﺍﺟﯿﮑﭧ ﮐﮯ ﺍﯾﮉﯾﭩﺮ ﺍﻧﭽﯿﻒ ﮈﺍﮐﭩﺮ ﺯﻭﺍﺭ ﺣﺴﯿﻦ ﺯﯾﺪﯼ ﮐﺎ ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﺳﮯ ﺭﺍﺑﻄﮧ ﺗﮭﺎ۔ ﻭﮦ 2004 ﺀ ﻣﯿﮟ</p>
			<p>ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﮐﻮ ﺍﯾﮏ ﺩﻓﻌﮧ ﭘﮭﺮ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻻﻧﮯ ﻣﯿﮟ ﮐﺎﻣﯿﺎﺏ ﮨﻮﺋﮯ۔ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﮈﺍﮐﭩﺮ ﺯﻭﺍﺭ ﺣﺴﯿﻦ ﺯﯾﺪﯼ ﮐﮯ ﺫﺭﯾﻌﮧ ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﮐﺎ ﺍﻧﭩﺮﻭﯾﻮ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﯽ ﮐﻮﺷﺶ ﮐﯽ ﺗﻮ ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﻧﮯ ﺟﻮﺍﺏ ﺩﯾﺎ ﮐﮧ ﻣﯿﮟ ﻣﺤﻤﺪ ﻋﻠﯽ ﺟﻨﺎﺡ ﮐﯽ</p>
			<p>ﺑﯿﭩﯽ ﺿﺮﻭﺭ ﮨﻮﮞ ﺍﻭﺭ ﺍﭘﻨﮯ ﺑﺎﭖ ﺳﮯ ﺁﺝ ﺑﮭﯽ ﻣﺤﺒﺖ ﮐﺮﺗﯽ ﮨﻮﮞ ﺍﺳﯽ ﻟﺌﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﺑﯿﭩﮯ ﻧﺴﻠﯽ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﻮﺗﻮﮞ</p>
			<p>ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺍﭘﻨﮯ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﺧﻮﺍﺏ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﻮ ﺩﯾﮑﮭﻨﮯ ﺁﺋﯽ ﮨﻮﮞ ﻟﯿﮑﻦ ﻣﯿﮟ ﺍﭘﻨﮯ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﻧﺎﻡ ﺳﮯ ﺷﮩﺮﺕ ﻧﮩﯿﮟﮐﻤﺎﻧﺎ ﭼﺎﮨﺘﯽ۔</p>
			<p>ﮈﺍﮐﭩﺮ ﺯﯾﺪﯼ 2009 ﺀ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﺘﻘﺎﻝ ﮐﺮ ﮔﺌﮯ ﻟﯿﮑﻦ ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﺍﺑﮭﯽ ﺗﮏ ﺯﻧﺪﮦ ﮨﯿﮟ۔ ﮐﭽﮫ ﻋﺮﺻﮧ ﻗﺒﻞ</p>
			<p>ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﻣﻤﺒﺌﯽ ﮐﮯ ﺟﻨﺎﺡ ﮨﺎﺅﺱ ﮐﯽ ﻣﻠﮑﯿﺖ ﮐﯿﻠﺌﮯ ﻣﻤﺒﺌﯽ ﮨﺎﺋﯽ ﮐﻮﺭﭦ ﻣﯿﮟ ﺩﺭﺧﻮﺍﺳﺖ ﺩﺍﺋﺮ ﮐﯽ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ</p>
			<p>ﮐﮧ ﺟﺲ ﮔﮭﺮ ﻣﯿﮟ ﻭﮦ ﭘﯿﺪﺍ ﮨﻮﺋﯿﮟ ﺍﺱ ﮔﮭﺮ ﻣﯿﮟ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﮐﮯ ﺁﺧﺮﯼ ﺩﻥ ﮔﺰﺍﺭﻧﺎ ﭼﺎﮨﺘﯽ ﮨﯿﮟ۔ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﺍﺑﮭﯽ</p>
			<p>ﺗﮏ ﺟﻨﺎﺡ ﮨﺎﺅﺱ ﻣﻤﺒﺌﯽ ﮐﯽ ﻣﻠﮑﯿﺖ ﻧﮩﯿﮟ ﻣﻠﯽ۔ ﻭﮦ ﭼﺎﮨﺘﯽ ﺗﻮ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺳﮯ ﮐﭽﮫ ﺑﮭﯽ ﻟﮯ ﺳﮑﺘﯽ</p>
			<p>ﺗﮭﯿﮟ ﻟﯿﮑﻦ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﺍﯾﺴﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﯿﺎ۔ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﻋﻈﯿﻢ ﺑﺎﭖ ﮐﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﻣﯿﮟ ﺍﯾﮏ ﺩﻓﻌﮧ ﻧﺎﻓﺮﻣﺎﻧﯽ</p>
			<p>ﺿﺮﻭﺭ ﮐﯽ ﻟﯿﮑﻦ ﮐﺒﮭﯽ ﺍﭘﻨﮯ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﻧﺎﻡ ﭘﺮ ﮐﻮﺋﯽ ﻣﺎﻟﯽ ﻓﺎﺋﺪﮦ ﺣﺎﺻﻞ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﯽ ﮐﻮﺷﺶ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﯽ۔ ﻗﺎﺋﺪ</p>
			<p>ﺍﻋﻈﻢ ﺭﺣﻤۃ ﺍﻟﻠﮧ ﻋﻠﯿﮧ ﮐﻮ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﯽ ﻧﺎﻓﺮﻣﺎﻧﯽ ﮐﺎ ﺑﮩﺖ ﺩﮐﮫ ﺗﮭﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﺍﺱ ﻧﺎﻓﺮﻣﺎﻧﯽ ﺳﮯ ﺍﻥ ﮐﯽ ﺳﯿﺎﺳﺖ ﮐﻮ</p>
			<p>ﮐﻮﺋﯽ ﻧﻘﺼﺎﻥ ﻧﮩﯿﮟ ﭘﮩﻨﭽﺎ۔ ﯾﮧ ﺗﻮ ﺍﯾﮏ عظیم سیاسی ﺍﻧﺴﺎﻥ ﮐﯽ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﺎ ﻗﺼﮧ ﮨﮯ۔</p>
			<heading>دینا جناح جب کراچی آئیں تو معروف صحافی ادریس بختیار نے اس وقت ایک مضمون لکھا جو بی بی سی اردو پر شائع ہوا ۔</heading>
			<p>ﯾﮧ ﺍﯾﮏ ﻣﻨﻔﺮﺩﺟﺬﺑﺎﺗﯽ ﻣﻨﻈﺮ ﮨﻮﮔﺎ ﮐﮧ ﻧﺼﻒ ﺻﺪﯼ ﺳﮯ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﻋﺮﺻﮯ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺭ ﺍﯾﮏ ﺑﯿﭩﯽ 2004 میں ﺍﭘﻨﮯ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﺣﺎﺿﺮﯼ ﺩﯾﻨﮯ ﺁﺋﯽ ﮨﻮ،ﺍﺱ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﺟﺴﮯ ﺍﺱ ﻧﮯﺑﺎﭖ ﮐﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﮐﮯ ﺁﺧﺮﯼ ﺑﺮﺳﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﮨﻮﮔﺎ ﻧﮧ ﻣﻠﯽ ﮨﻮﮔﯽ۔</p>
			<p>ﺍﺳﯽ ﻟﺌﮯ ﺩﯾﻨﺎﻭﺍﮈﯾﺎ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﺣﺎﺿﺮﯼ ﮐﻮ ﺍﯾﮏ ﻗﻄﻌﯽ ﻧﺠﯽ ﻣﺼﺮﻭﻓﯿﺖ ﺭﮐﮭﺎ، ﺍﺱ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﺟﺴﮯ ﺩﻧﯿﺎ ﻗﺎﺋﺪﺍﻋﻈﻢ ﻣﺤﻤﺪ ﻋﻠﯽ ﺟﻨﺎﺡ ﮐﮯ ﻧﺎﻡ ﺳﮯ ﺟﺎﻧﺘﯽ ﮨﮯ۔ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ، ﺣﮑﺎﻡ ﮐﮯ ﻣﻈﺎﺑﻖ، ﺍﺱ ﺧﻮﺍﮨﺶ ﮐﺎ ﺍﻇﮩﺎﺭ ﮐﯿﺎ، ﺍﺻﺮﺍﺭ ﮐﯽ ﺣﺪ ﺗﮏ، ﮐﮧ ﺍﻥ ﮐﯽ ﺣﺎﺿﺮﯼ ﮐﮯ ﻭﻗﺖ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮﮐﻮﺋﯽ ﻓﻮﭨﻮﮔﺮﺍﻓﺮ ﻣﻮﺟﻮﺩ ﻧﮩﯿﮟ ﮨﻮﻧﺎ ﭼﺎﮨﺌﮯ ﻭﺭﻧﮧ ﻭﮦ ﻭﺍﭘﺲ ﭼﻠﯽ ﺟﺎﺋﯿﮟ ﮔﯽ۔</p>
			<p>ﺩﯾﻨﺎﺟﻨﺎﺡ ﻧﮯ، ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﮐﯽ ﻣﺮﺿﯽ ﮐﮯ ﺧﻼﻑ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﺧﺎﻧﺪﺍﻥ ﻣﯿﮟ ﺷﺎﺩﯼ ﮐﺮﻟﯽ ﺗﮭﯽ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺑﺎﭖ ﺑﯿﭩﯽ ﮐﮯ ﺗﻌﻠﻘﺎﺕ ﮐﺸﯿﺪﮦ ﮨﯽ ﻧﮩﯿﮟ ﺧﺘﻢ ﮨﻮﮔﺌﮯ ﺗﮭﮯ۔ ﺩﯾﻨﺎ 1948 ﺀ ﻣﯿﮟ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﮐﮯ ﺟﻨﺎﺯﮮ ﻣﯿﮟ ﺷﺮﯾﮏ ﮨﻮﻧﮯ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺁﺋﯽ ﺗﮭﯿﮟ ﺍﻭﺭ 56 ﺳﺎﻝ ﺑﻌﺪ آئیں ، ﺑﮭﺎﺭﺕ ﺍﻭﺭ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﺎ ﮐﺮﮐﭧ ﻣﯿﭻ ﺩﯾﮑﮭﻨﮯ ﺟﻮ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﺧﺎﻧﺪﺍﻥ ﮐﮯﺳﺎﺗﮫ ﻻﮨﻮﺭ ﻣﯿﮟ ﺩﯾﮑﮭﺎ۔</p>
			<p>ﻭﮦ ﻭﮨﺎﮞ ﺳﮯ ﻭﺍﭘﺲ ﻧﮩﯿﮟ ﮔﺌﯿﮟ ﺑﻠﮑﮧ ﺍﭘﻨﮯ ﻭﺍﻟﺪ ﮐﮯ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﺣﺎﺿﺮﯼ ﺩﯾﻨﮯ ﮐﺮﺍﭼﯽ ﺁﺋﯿﮟ، ﺍﻥ ﮐﮯ ﺟﺬﺑﺎﺕ ﻧﮯ</p>
			<p>ﺍﻧﮩﯿﮟ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺁﮐﺮ ﺑﺎﭖ ﮐﮯ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﺣﺎﺿﺮﯼ ﺩﯾﺌﮯ ﺑﻐﯿﺮ ﻭﺍﭘﺲ ﻧﮩﯿﮟ ﺟﺎﻧﮯ ﺩﯾﺎ۔ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﻓﻮﭨﻮﮔﺮﺍﻓﺮﻭﮞ ﮐﯽ ﺍﯾﮏ ﺑﮍﯼ ﺗﻌﺪﺍﺩ ﺟﻤﻊ ﺗﮭﯽﻣﮕﺮ ﮐﺴﯽ ﮐﻮ ﺍﺱ ﻣﻮﻗﻊ ﭘﺮ ﺍﻧﺪﺭ ﺟﺎﻧﮯ ﮐﯽ ﺍﺟﺎﺯﺕ ﻧﮩﯿﮟ ﺗﮭﯽ۔</p>
			<p>ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﭼﺎﮨﺘﯽ ﺗﮭﯿﮟ ﮐﮧ ﺍﻥ ﮐﯽ ﺟﺬﺑﺎﺗﯽ ﮐﯿﻔﯿﺖ ﺟﺲ ﻧﮯ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﯾﻘﯿﻨﺎً ﻣﻐﻠﻮﺏ ﮐﺮﻟﯿﺎ ﮨﻮﮔﺎ ﮐﻮﺋﯽ ﺩﯾﮑﮭﮯ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺗﺸﮩﯿﺮ ﮨﻮ۔ وہ مزار سے باہر نکلیں تو فرط جذبات سے آنسو ان کے رخساروں پر بہہ رہےتھے ۔</p>
			<p>ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﻭﺯﯾﭩﺮﺑﮏ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﺟﺬﺑﺎﺕ ﻇﺎﮨﺮ ﮐﺌﮯ ﮔﻮ ﻣﺨﺘﺼﺮﺍً ___ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ وزیٹر بک پر ایک جملہ یوں ﻟﮑﮭﺎ"</p>
			<heading>" ﯾﮧ ﻣﯿﺮﮮ ﻟﺌﮯ ﺍﯾﮏ ﺩﮐﮫ ﺑﮭﺮﺍ ﺷﺎﻧﺪﺍﺭ ﺩﻥ ﺗﮭﺎ۔ ﺍُﻥ ﮐﮯ ﺧﻮﺍﺏ ﮐﻮ ﭘﻮﺭﺍ ﮐﯿﺠﺌﮯ۔"</heading>
			<p>ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﻧﮯ ﻗﺎﺋﺪﺍﻋﻈﻢ ﮐﯽ ﺗﯿﻦ ﺗﺼﺎﻭﯾﺮ ﭘﺴﻨﺪ ﮐﯿﮟ، ﺟﻦ ﮐﯽ ﻧﻘﻮﻝ ﺍﻧﮩﯿﮟ انڈیا بھجوا دی گئیں ۔ ﯾﮧ ﺗﺼﺎﻭﯾﺮ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﺍﭘﻨﮯ ﻭﺍﻟﺪ ﮐﯽ ﯾﺎﺩ ﺩﻻﺗﯽ ﺭﮨﯿﮟ ﮔﯽ ﮐﮧ ﯾﮧ ﺍﻥ ﮐﮯ ﺧﻮﺍﺏ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺳﮯ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﻣﻠﯽ ﮨﯿﮟ۔</p>
			<p>ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﻧﮯ ﻗﺎﺋﺪﮐﯽ ﺷﯿﺮﻭﺍﻧﯽ ﺑﮭﯽ ﺩﯾﮑﮭﯽ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ ﮐﮧ ﻭﮦ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺩﻭﺯﯼ ﮐﻮ ﺟﺎﻧﺘﯽ ﺗﮭﯿﮟ۔ ﻭﺍﻗﻔﯿﺖ ﮐﺎ ﯾﮧ</p>
			<p>ﺍﻇﮩﺎﺭ ﮔﺰﺭﮮ، ﺑﯿﺘﮯ ﺩﻧﻮﮞ ﮐﯽ ﯾﺎﺩ ﮐﺎ ﻋﮑﺲ ﮨﮯ ﺟﻮ ﮨﻤﯿﺸﮧ ﺩﯾﻨﺎ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺭﮨﺎ ﮨﻮﮔﺎ، ﺭﮨﺘﺎ ﮨﻮﮔﺎ۔</p>
			<p>ﻭﮦ ﺑﺎﭖ ﮐﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﻣﯿﮟ ﺍﻥ ﺳﮯ ﺍﻟﮓ ﮨﻮﺋﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﺗﻘﺮﯾﺒﺎً ﺳﺎﭨﮫ ﺳﺎﻝ ﺑﻌﺪ ﺍﻥ ﮐﮯ ﻣﺰﺍﺭ ﭘﺮ ﺣﺎﺿﺮ ﮨﻮﺋﯿﮟ۔ ﺍﻥ ﮐﯽ</p>
			<p>ﺟﺬﺑﺎﺗﯽ ﮐﯿﻔﯿﺖ ﮐﺎ ﺻﺮﻑ ﺍﻧﺪﺍﺯﮦ ﮨﯽ ﻟﮕﺎﯾﺎ ﺟﺎﺳﮑﺘﺎ ﮨﮯ ﺍﺳﮯ ﻣﺤﺴﻮﺱ ﮨﯽ ﮐﯿﺎ ﺟﺎﺳﮑﺘﺎ ﮨﮯ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﺟﺎﺳﮑﺎ۔</p>
			<p>ﺑﺎﭖ ﮐﯽ ﻣﺤﺒﺖ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﻓﻠﯿﮓ ﺍﺳﭩﺎﻑ ﮨﺎﺅﺱ ﻟﺌﮯ ﮔﺌﯽ ﺟﮩﺎﮞ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﻗﺎﺋﺪﺍﻋﻈﻢ ﮐﮯ ﻧﻮﺍﺩﺭﺍﺕ ﺩﯾﮑﮭﮯ، ﻭﮦ</p>
			<p>ﻣﻮﮨﭩﺎ ﭘﯿﻠﺲ ﮔﺌﯿﮟ ﺟﮩﺎﮞ ﮐﺒﮭﯽ ﺍﻥ ﮐﯽ ﭘﮭﻮﭘﮭﯽ ﻣﺤﺘﺮﻣﮧ ﻓﺎﻃﻤﮧ ﺟﻨﺎﺡ ﺭﮨﺘﯽ ﺗﮭﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﻭﮦ ﻭﺯﯾﺮ</p>
			<p>ﻣﯿﻨﺸﻦ ﮔﺌﯿﮟ ﺟﮩﺎﮞ ﺍﻥ ﮐﮯ ﻭﺍﻟﺪ ﭘﯿﺪﺍ ﮨﻮﺋﮯ ﺗﮭﮯ۔ ﺍﺱ ﺩﻭﺭﮮ ﺳﮯ ﺩﯾﻨﺎ ﻭﺍﮈﯾﺎ ﮐﻮ ﮐﭽﮫ ﺗﺴﻠﯽ ﮨﻮﺋﯽ ﮨﻮﮔﯽ،</p>
			<p>ﻣﮕﺮ ﺩﯾﻨﺎ ﺟﻨﺎﺡ ﮐﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﻣﯿﮟ ﺳﺎﭨﮫ ﺑﺮﺱ ﭘﮩﻠﮯ ﮨﻮﻧﮯ ﻭﺍﻟﯽ غلطی ﮐﺎ ﻣﺪﺍﻭﺍ ﺷﺎﯾﺪ ﻣﻤﮑﻦ ﻧﮩﯿﮟ!</p>
		</section>
	</body>
</document>
