<document>
	<meta>
		<title>ایف آئی آر کیا اورکیسے ؟؟؟</title>
		<author>
			<name>مدثر لطیف عباسی ایڈووکیٹ</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/15214/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>418</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>دیوانی مقدمات <annotation lang="en">( civil litigation )</annotation> کا آغاز تحریری طور پر دعوی <annotation lang="en">(Plaint )</annotation> دائر کرنے سے ہوتا ہے _ اس کے برعکس فوجداری مقدمات <annotation lang="en">(Criminal litigation )</annotation> کی ابتدا متعلقہ تھانے میں ایف آئی آر کے اندراج سے ہوتی ہے _</p>
			<p>اب سوال یہ  ہے ایف آئی آر کیا ہے ؟ ایف آئی آر <annotation lang="en">(First Information Report )</annotation> کا مخفف ہے _ اردو میں اس کو "ابتدائی اطلاعا تی رپورٹ " کہا  جاتا ہے _</p>
			<blockquote>
				<p>ایف آئی آر ہر وہ شخص کروا سکتا ہے ،جو  کسی فوجداری جرم <annotation lang="en">( criminal offence )</annotation> کے سرزد ہونے علم رکھتا ہو _ پولیس از خود بھی ایف آئی آر کا اندراج کر سکتی ہے _ واضح رہے تمام جدید ذرائع ابلاغ کے ذریعے بھی متعلقہ پولیس سٹیشن کو مطلع کر کے ایف آئی آر اندراج ہو سکتا ہے _</p>
			</blockquote>
			<p>ایف آئی آر ضابطہ فوجداری <annotation lang="en">(Code of Criminal Procedure )</annotation> کی دفعہ 154 کے تحت درج ہوتی ہے _ اس کوڈ کے مطابق " ایسی اطلاع جو پولیس کو کسی قابل دست اندازی جرم <annotation lang="en">(Cognizable offence )</annotation> کے متعلق دی جاۓ ".</p>
			<blockquote>
				<p>
					<blockquote>
						<p>ایف آئی آر کے اجزاۓ  ترکیبی <annotation lang="en">(ingredients )</annotation> درج زیل ہیں _</p>
					</blockquote>
					<blockquote>
						<p>* یہ  اطلاع  کسی قابل دست اندازی جرم سے متعلق ہو</p>
					</blockquote>
					<blockquote>
						<p>*اگر  اطلاع زبانی انچارج پولیس پولیس سٹیشن کو دی جاۓ تو ضروری ہو گا کہ وہ اس کو خود یا اپنی ہدایت <annotation lang="en">(Direction )</annotation> سے تحریر کراۓ _</p>
					</blockquote>
					<blockquote>
						<p>*اطلاع کو تحریر کرنے کے بعد اطلاع دہندہ <annotation lang="en">(Informant )</annotation> کو پڑھ کر بیان کی جاۓ _</p>
					</blockquote>
					<blockquote>
						<p>*اطلاع دہندہ اس پر لازماً اپنے دستخط کرے گا _</p>
					</blockquote>
					<blockquote>
						<p>*اس اطلاع کا خلاصہ اس مقصد کے لیے رکھی گئی کتاب میں درج کیا جاۓ گا _جو کہ ہدایت کے مطابق تیار ہوتی ہے _</p>
					</blockquote>
					<blockquote>
						<p>اگر پولیس کسی بھی وجہ سے ایف آئی آر کا اندراج نہ کریں _ تو ایسی صورت میں <annotation lang="en">informant / complainant</annotation> سیشن کورٹ میں 22A کی پٹیشن دائر کرے گا (جو کے تھانے میں دی گئی درخواست کے ساتھ دائر ہو گی) _</p>
					</blockquote>
					<blockquote>
						<p>اگر 22A  میں بھی آرڈر ایف آئی آر کا نہ  ہو _تو ایسی صورت میں <annotation lang="en">complainant</annotation> سیشن کورٹ کے آرڈر کے خلاف متعلقہ ہائی کورٹ میں 561A  کے تحت <annotation lang="en">Revision</annotation> میں جاۓ گا _</p>
					</blockquote>
				</p>
			</blockquote>
			<p>واضح رہے جھوٹی ایف آئی آر کروانے کی صورت میں پولیس دفعہ 182 تعزیرات پاکستان <annotation lang="en">(Pakistan Penal Code )</annotation> کے تحت کاروائی کر سکتی ہے _جس کے نتیجے میں 6 ماہ سزا یا تین ہزار جرمانہ ،یا دونوں سزائیں دی جا سکتی ہیں _</p>
			<blockquote>
				<p>
					<blockquote>
						<p>کسی بھی قانونی مشاورت کے لئے اس ای میل ایڈریس پہ رابطہ کریں۔</p>
					</blockquote>
					<annotation type="email">
						<blockquote>
							<p>MuddasirAbbasi@outlook.com</p>
						</blockquote>
					</annotation>
				</p>
			</blockquote>
			<p>..................................................</p>
		</section>
	</body>
</document>
