<document>
	<meta>
		<title>غیر ملکی دلہنوں کے سنگھار کے انداز</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/15431/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>351</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>دنیا بھر میں مردوزن کیلئے شادی کادن ان کی زندگی کاسب سے یادگاراور خاص دن ہوتا ہے۔ چونکہ اس خاص دن پردلہن ہی ہرکسی کی توجہ کامرکز ہوتی ہے لہٰذا۔۔۔</p>
			<p>دنیا بھر میں مردوزن کیلئے شادی کادن ان کی زندگی کاسب سے یادگاراور خاص دن ہوتا ہے۔ چونکہ اس خاص دن پردلہن ہی ہرکسی کی توجہ کامرکز ہوتی ہے لہٰذا اس کی یہی کوشش ہوتی ہے کہ وہ سب سے زیادہ خوبصورت خاص اور منفرد نظر آئے۔</p>
			<p>امریکی ماہرمیک اپ آرٹسٹ آمندہ شیکلٹن نے یہ رازنے جاننے کیلئے دنیا کے مختلف ممالک کا دورہ کیا اور نئی نویلی دلہنوں سے یہ سوال کیا کہ انہوں نے اپنے اس خاص دن کی تیاری کیلئے کس طرح سے تیاری کی تھی۔</p>
			<p>ذیل میں مختلف ممالک کی دلہنوں نے اپنی خوبصورتی کے جورازبتائے وہ نذرقارئین ہیں۔</p>
			<p>جاپانی دلہنیں:اپنی بے داغ اور چمکدارجلدکیلئے رنگ گوراکرنے والی کریموں کا استعمال کرتی ہیں۔ان کریموں کے استعمال سے چہرے پرموجودداغ دھبے اورجھائیاں ختم ہو جاتی ہیں۔ان کریموں کے بہترین کیلئے دلہن شادی سے چھ ماہ قبل کریموں کا استعمال شروع کر دیتی ہیں۔</p>
			<p>افریقی دلہنیں:اپنے چہرے کی شادابی کیلئے خاص پام آئل سے بنے"بلیک افریقین سوپ" کا استعمال کرتی ہیں۔ افریقی دلہنیں اس صابن کا استعمال شادی سے چھ یاسات ماہ قبل شروع کر دیتی ہیں۔</p>
			<p>یورپی دلہنیں:یورپ کے شہرکروایٹیامیں"لیونڈرآئل"وافرمقدارمیں پایاجاتا ہے۔یہ تیل اینٹی سینک ہوتا ہے جوخشک جلدکوبھی شاداب بنانے میں مددگارثابت ہوتا ہے۔یورپی دلہنیں شادی سے آٹھ یاچھ ماہ قبل وہاں کی خواتین ایک بوتل میں پانی بھرکر اس میں چندقطرے لیونڈرآئل کے ملاکررکھ لیتی ہیں اور اسے دن میں کئی بارچہرے پرسپرے کرتی ہیں۔</p>
			<p>کورین دلہنیں:آنکھوں کے نیچے سیاہ حلقوں کو ختم کرنے کیلئے میک اپ کنسیلرکابے جااستعمال کرتی ہیں۔</p>
			<p>بھارتی دلہنیں:شادی سے قبل اپنے بالوں کاخاص خیال رکھتی ہیں۔اس سلسلے میں وہ جڑی بوٹیوں سے تیارکردہ تیل کا استعمال کرتی ہیں۔شای سے تین ماہ قبل وہ جڑی بوٹیوں سے بنے تیل کوبالوں میں لگانے لگتی ہیں تاکہ بال لمبے'سیاہ اور چمکدار ہو جائیں۔جلدکی تروتازگی کیلئے عرق گلاب استعمال کیا جاتا ہے۔</p>
			<p>ترکی دلہنیں:پانی اور گلاب کی پتیوں سے گلاب کاخالص عرق گھر میں تیارکرتی ہیں اور اسے بطور ٹونراستعمال کرتی ہیں۔</p>
			<p>پاکستانی دلہنیں:شادی سے چھ ماہ قبل چہرے کی تروتازگی کی خاطرجوسزوغیرہ استعمال کرتی ہیں اور ماہربیوٹیشنزکے ساتھ مسلسل رابطے میں بھی رہتی ہیں۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
