<document>
	<meta>
		<title>پہلا ون ڈے:نیوزی لینڈ نے پاکستان کو 70 رنز سے ہرادیا</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/15940/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>420</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>میچ کا فارمیٹ بدل گیا لیکن نتیجہ وہی رہا، ٹی 20 کے بعد کیویز نے پہلے ایک روزہ انٹرنیشنل میں بھی گرین شرٹس کو 70 رنز سے ہرادیا۔</p>
			<p>281 رنز کے ہدف کے تعاقب میں پاکستان ٹیم 210 رنز پر ڈھیر ہو گئی۔</p>
			<p>ویلنگٹن میں کھیلے گئے میچ میں نیوزی لینڈ نے پہلے بیٹنگ کرتے ہوئے 8 وکٹوں کے نقصان پر 280 رنز بنائے۔نکولزنے 82 رنز کی اننگز کھیلی۔</p>
			<p>281 رنز کے بڑے ہدف کے تعاقب میں پاکستان کی اننگز کا آغاز مایوس کن رہا اور 37 کے مجموعی اسکور پر اوپنرز پویلین لوٹ گئے، اظہر علی نے 19 اور احمد شہزاد نے 13 رنز بنائے۔</p>
			<p>محمد حفیظ اور بابر اعظم نےاعتماد کے ساتھ بیٹنگ کو آگے بڑھایا اور تیسری وکٹ کی شراکت میں 81 رنز بنا کر ٹیم کی پوزیشن کو مستحکم کیا،</p>
			<p>118 رنز پر محمد حفیظ 42 رنز بنا کر آئوٹ ہو گئے۔</p>
			<p>صہیب مقصود ٹی 20 کے بعد ون ڈے انٹرنیشنل میں بھی متاثرکن کارکردگی نہ دکھاسکے اور صرف 10 رنز بنا کر پویلین کی راہ لی۔</p>
			<p>اس دوران بابر اعظم نے 5 چوکوں کی مدد سے اپنی نصف سنچری مکمل کی، لیکن اینڈرسن کی گیند کو گرائونڈ سے باہر پھینکنے کی کوشش میں نکولز کو کیچ دے بیٹھے،</p>
			<p>انہوں نے 76 گیندوں پر 62 رنز بنائے۔</p>
			<p>عماد وسیم صرف ایک رن بنا کر آئوٹ ہوئے۔</p>
			<p>سرفراز احمد نے کچھ مزاحمت کی لیکن بڑی اننگز کھیلنے میں ناکام رہے اور 29 گیندوں پر 30 رنز بنا کر آئوٹ ہو گئے، مجموعی اسکور میں صرف ایک رن کے اضافے کے بعد انور علی 16 رنز بنا کر پویلین لوٹ گئے۔</p>
			<p>محمد عامر اور محمد عرفان کھاتہ کھولے بغیر پویلین لوٹ گئے۔</p>
			<p>یوں پوری ٹیم 46 اوورز میں 210 رنز بناسکی۔بولٹ نے 4 اور ایلیٹ نے 3 وکٹیں حاصل کیں۔</p>
			<p>اس سے قبل نیوزی لینڈ نے پہلے بیٹنگ کرتے ہوئے مقررہ 50 اوورز میں 8 وکٹوں کے نقصان پر 280 رنز بنائے۔</p>
			<p>ایک موقع پر نیوزی لینڈ کے 6 کھلاڑی صرف 99 رنز پر پویلین لوٹ چکے تھے ، لیکن بعد کے بیٹسمینوں نے پاکستانی بالرز کا جم کر مقابلہ کیا اوررنز کا پہاڑ کھڑا کر دیا، وہاب ریاض کے ایک اوور میں 3 چھکے بھی لگے۔</p>
			<p>نکولز 82 جبکہ سینٹنراور ہنری 48 ، 48 رنز کے ساتھ نمایاں رہے۔</p>
			<p>نکولز کو شاندار بیٹنگ پر مین آف دی میچ قراردیاگیا۔</p>
			<p>پاکستان کی طرف سے محمد عامر اور انور علی نے 3 ، 3 جبکہ محمد عرفان نے 2 وکٹیں حاصل کیں۔</p>
			<p>تین میچوں پر مشتمل سیریز میں نیوزی لینڈ کو ایک۔صفر کی برتری حاصل ہو گئی ہے، سیریز کا دوسرا میچ 28 جنوری کو نیپئر میں کھیلا جائے گا۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
