<document>
	<meta>
		<title>بلدیہ ٹاؤن فیکٹری میں بھتہ نہ دینے پرایم کیو ایم نے 260 افراد کوجلایا</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/17658/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>345</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>کراچی......بلدیہ ٹاؤن کی فیکٹری میں آتش زدگی کی جے آئی ٹی رپورٹ میں سنسنی خیز انکشافات کیے گئے ہیں کہ کراچی کی بلدیہ فیکٹری میں آگ منظم دہشت گردی تھی۔</p>
			<p>رپورٹ کے مطابق پنجاب فارنزک لیب نے آگ آتش گیر مادے سے لگنے کی تصدیق کی ہے،فرنیشنگ ڈپارٹمنٹ کے انچارج زبیر نے فیکٹری میں آگ لگائی، آتش گیر مواد شاپنگ بیگ میں بھر کر فیکٹری میں پھینکا گیا، آگ بھتہ اور پارٹنر شپ نہ دینے پر رحمان بھولا اور حماد صدیقی نے لگوائی،سانحے میں دو سو سے زیادہ افراد زندہ جل گئے تھے۔</p>
			<p>کراچی میں سانحہ بلدیہ ٹاؤن منظم دہشت گردی کا نتیجہ تھا، فیکٹری میں آگ بھتہ اور پارٹنر شپ نہ دینے پر رحمان بھولا اور رحمان صدیقی نے لگوائی، سانحے کے بعد مالکان پر دباؤ برقرار رکھا گیا۔</p>
			<p>مشترکہ تحقیقاتی ٹیم کی رپورٹ میں نئے اور تہلکہ خیز انکشافات سامنے آگئے، سانحہ بلدیہ فیکٹری کیس کی جے آئی ٹی میں انکشاف ہوا ہے کہ فیکٹری میں آتشزدگی منظم دہشت گردی کا نتیجہ تھی۔</p>
			<p>جے آئی ٹی رپورٹ کے مطابق پنجاب فارنزک لیب نے آگ آتش گیر مادے سے لگائے جانے کی تصدیق کر دی ہے،آتش گیر مواد شاپنگ بیگز میں بھر کر فیکٹری میں پھینکا گیا،جبکہ آگ بھتہ اور پارٹنر شپ نہ دینے پر رحمان بھولا اور رحمان صدیقی نے لگوائی، 25 کروڑ روپے حماد صدیقی کی طرف سے بھی مانگے گئے تھے۔</p>
			<p>رپورٹ کے مطابق مالکان کی ضمانت کے بعد سیاسی جماعت کی جانب سے شدید دباؤ ڈالا گیا، مالکان نےانیس قائمخانی کے قریبی محمد علی حسن سے رابطہ کیا، جس کے بعد سانحے میں زخمی اور ہلاک ہونے والوں کو سیاسی جماعت کے پلیٹ فارم سے 5 کروڑ 98 لاکھ معاوضہ دینے کا فیصلہ ہوا اور تمام پیسہ حسن قادر اور انیس قائمخانی کے لے پالک بیٹے ڈاکٹرعبدالستار کے پاس ہے۔</p>
			<p>رپورٹ میں سفارش کی گئی ہے کہ پاکستان پینل کوڈ اور انسدادِ دہشت گردی ایکٹ کے تحت مقدمہ درج کیا جائے، مقدمے میں رحمان بھولا، حماد صدیقی، زبیر سمیت دیگر افراد کو شامل کیا جائے،مفرور ملزمان کو بیرون ملک سے واپس لایا جائے،تمام ملزمان کے نام ای سی ایل میں ڈالے جائیں۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
