<document>
	<meta>
		<title>میں مجبور تھی ، وہ کمینہ تھا</title>
		<author>
			<name>محمد دانش</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/17822/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>1027</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<heading>میں مجبور تھی ۔۔۔ وہ کمینہ تھا</heading>
			<p>ﻭﮦ ﺁﭘﺲ ﻣﯿﮟ ﭘﮍﻭﺳﯽ ﺗﮭﮯ ۔ ﺷﺮﻭﻉ ﻣﯿﮟ ﺑﺎﺕ ﺍﺷﺎﺭﻭﮞ ﺍﺷﺎﺭﻭﮞ ﺗﮏ ﻣﺤﺪﻭﺩ ﺭﮨﯽ ﭘﮭﺮ ﺧﻂ ﻭ ﮐﺘﺎﺑﺖ ، ﺗﺎﮐﺎ ﺟﮭﺎﻧﮑﯽ ﺍﻭﺭ ﺁﺧﺮ ﻣﻮﻗﻊ ﺩﯾﮑﮫ ﮐﺮ ﻣﻼﻗﺎﺕ ﮐﺎ ﺑﮭﯽ ﺫﺭﯾﻌﮧ ﮨﻮ ﮨﯽ ﮔﯿﺎ ۔ ﺷﺮﻭﻉ ﮐﯽ ﺍﯾﮏ ﺩﻭ ﻣﻼﻗﺎﺗﯿﮟ ﺗﻮ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﺑﮭﺮ ﺳﺎﺗﮫ ﻧﺒﮭﺎﻧﮯ ﮐﮯ ﻋﮩﺪ ﻭ ﭘﯿﻤﺎﮞ ﺍﻭﺭ ﺍﭘﻨﯽ ﺍﭘﻨﯽ ﻭﻓﺎﺅﮞ ﮐﺎ ﯾﻘﯿﻦ ﺩﻻﺗﮯ ﺭﮨﮯ ۔ ﺑﺎﺕ ﺑﮍﮬﯽ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﺟﺐ ﺑﺎﻧﮩﻮﮞ ﮐﮯ ﺣﻠﻘﮯ ﮐﺎ ﮔﮭﯿﺮﺍ ﺗﻨﮓ ﮨﻮﺍ ، ﺍﺱ ﺣﻠﻘﮯ ﮐﯽ ﮔﺮﻓﺖ ﻣﯿﮟ ﺟﺴﻤﻮﮞ ﮐﯽ ﮔﺮﻣﯽ ﺳﮯ ﺟﺬﺑﺎﺕ ﻣﯿﮟ ﺍُﺑﺎﻝ ﺁﻧﺎ ﻻﺯﻣﯽ ﺍﻣﺮ ﺗﮭﺎ ﺳﻮ ﮔﻔﺘﮕﻮ ﺳﮯ ﺷﺮﻭﻉ ﮨﻮﻧﮯ ﻭﺍﻻ ﻋﻤﻞ ﺑﻮﺱ و ﮐﻨﺎﺭ ﺗﮏ ﭘﮩﻨﭽﺎ ، ﺟﺬﺑﺎﺕ ﺍُﺑﻞ ﭘﮍﮮ ﺍﻭﺭ ﺑﮯ ﺧﻮﺩﯼ ﺳﯽ ﭼﮭﺎﻧﮯ ﻟﮕﯽ ، ﻣﮕﺮ ﺟﺐ ﻟﮍﮐﮯ ﮐﮯ ﮨﺎﺗﮫ ﺣﺮﮐﺖ ﮐﺮﺗﮯ ﮨﻮﺋﮯ ﻣﻤﻨﻮﻋﮧ ﺣﺪﻭﺩ ﻣﯿﮟ ﺩﺍﺧﻞ ﮨﻮﺋﮯ ﺗﻮ ﻟﮍﮐﯽ ﮐﻮ ﺫﺭﺍ ﺳﺎ ﮨﻮﺵ ﺁﯾﺎ ، ﺍﺱ ﻧﮯ ﻧﺎ ﭼﺎﮨﺘﮯ ﮨﻮﺋﮯ ﺑﮭﯽ ﻣﺰﺍﺣﻤﺖ ﮐﯽ ﺗﮭﻮﮌﯼ ﺳﯽ ﮐﻮﺷﺶ ﮐﯽ ﻣﮕﺮ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﺗﮏ ﻟﮍﮐﮯ ﮐﮯ ﺩﻣﺎﻍ ﭘﺮ ﺟﺬﺑﺎﺕ ﮐﺎ ﺑﮭﻮﺕ ﺳﻮﺍﺭ ﮨﻮ ﭼﮑﺎ ﺗﮭﺎ ، ﻟﮍﮐﯽ ﺑﮭﯽ ﺩﺭﺣﻘﯿﻘﺖ ﭼﺎﮨﺘﯽ ﻧﮩﯿﮟ ﺗﮭﯽ ﮐﮧ ﻟﮍﮐﺎ ﺭُﮐﮯ ، ﺑﺲ ﻣﻨﮧ ﺯﺑﺎﻧﯽ ﻧﮩﯿﮟ ، ﻧﮩﯿﮟ ﮐﯿﺌﮯ ﺟﺎ ﺭﮨﯽ ﺗﮭﯽ ۔</p>
			<p>ﺑﮩﺮﺣﺎﻝ ۔۔۔۔۔ ﮐُﻞ ﻣﻼ ﮐﺮ ﺩﺱ ﻣﻨﭧ ﮐﺎ ﻗﺼﮧ ﺗﮭﺎ پھر ﺩﻭﻧﻮﮞ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﯽ ﺍﭘﻨﯽ ﺭﺍﮦ ﻟﯽ ۔</p>
			<p>ﺍﺏ ﭼﻮﻧﮑﮧ ﺩﻭﻧﻮﮞ ﮨﯽ " ﭘﯿﺎﺭ ﮐﯽ ﻣﻌﺮﺍﺝ " ﮐﻮ ﭘﺎ ﭼﮑﮯ ﺗﮭﮯ ﺗﻮ ﺩﻭﻧﻮﮞ ﮐﻮ ﺍﻧﺪﺍﺯﮦ ﮨﻮﻧﺎ ﺷﺮﻭﻉ ﮨﻮﺍ ﮐﮧ ﻣﻘﺎﻣﺎﺕِ ﺁﮦ ﻭ ﻓﻐﺎﮞ ﺍﻭﺭ ﺑﮭﯽ ﮨﯿﮟ ، ﺳﻮ ﺩﻭ ﮨﻔﺘﮯ ﺳﮯ ﺑﮭﯽ ﮐﻢ ﻋﺮﺻﮯ ﻣﯿﮟ ﻭﮦ ﺍﭘﻨﮯ ﮔﮭﺮ ﮐﮯ ﺍﯾﮏ ﺧﺎﻟﯽ ﮐﻤﺮﮮ ﻣﯿﮟ ﺍﭘﻨﯽ ﺩﻭﺳﺖ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺑﯿﭩﮭﯽ ﺍﭘﻨﯽ ﻋﺰﺕ ﮐﮯ " ﮐﮭﻮ ﺟﺎﻧﮯ " ﮐﺎ ﺷﮑﻮﮦ ﮐﺮﺗﮯ ﺍﻭﺭ ﻣﺎﻧﻊ ﺣﻤﻞ ﺍﺩﻭﯾﺎﺕ ﮐﮯ ﺑﺎﺭﮮ ﻣﯿﮟ ﺩﺭﯾﺎﻓﺖ ﮐﺮﺗﮯ ﮨﻮﺋﮯ ﮐﮩﮧ ﺭﮨﯽ ﺗﮭﯽ ﮐﮧ :</p>
			<p>" ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ " ۔</p>
			<p>ﺍﮔﺮ ﺁﭖ ﺍﭘﻨﮯ ﺍﻃﺮﺍﻑ ﻣﯿﮟ ﺩﯾﮑﮭﯿﮟ ﺗﻮ ﺁﭖ ﮐﻮ ﺍﺱ ﮐﮯ ﻣﻤﺎﺛﻞ ﮐﮩﺎﻧﯿﺎﮞ ﮨﺮ ﺟﺎﻧﺐ ﺑﮑﮭﺮﯼ ﮨﻮﺋﯽ ﻧﻈﺮ ﺁﺋﯿﮟ ﮔﯽ ، ﺩﻭ ﻓﺮﯾﻖ ﮐﺴﯽ ﮐﺎﻡ ﮐﻮ ﻣﮑﻤﻞ ﺍﺗﻔﺎﻕ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺳﺮ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﺩﯾﺘﮯ ﮨﯿﮟ ﻟﯿﮑﻦ ﺟﺐ ﺍﺱ ﮐﺎﻡ ﮐﮯ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﮐﺎ ﻭﻗﺖ ﺁﺗﺎ ﮨﮯ ﺗﻮ ﺍﯾﮏ ﻓﺮﯾﻖ ﺿﺮﻭﺭ ﯾﮧ ﮐﮩﺘﺎ ﮨﻮﺍ ﭘﺎﯾﺎ ﺟﺎﺗﺎ ﮨﮯ ﮐﮧ " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>ﻣﺠﺒﻮﺭﯼ ﺍﻭﺭ ﮐﻤﯿﻨﮕﯽ ﮐﯽ ﯾﮧ ﺩﺍﺳﺘﺎﻥ ﺗﺸﮑﯿﻞ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﺎ ﺧﯿﺎﻝ ﺩﯾﮑﮭﺘﮯ ﮨﯽ ﺷﺮﻭﻉ ﮨﻮﮔﺌﯽ ﺗﮭﯽ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﺩﻭﺭ ﻧﮩﯿﮟ ﺟﺎﺗﮯ ﺟﻨﺎﺡ ﺻﺎﺣﺐ ﺳﮯ ﺷﺮﻭﻉ ﮐﺮﻟﯿﺘﮯ ﮨﯿﮟ ﻗﺎﺋﺪ ﺍﻋﻈﻢ ﺟﻮ ﻧﻘﺸﮧ ﭼﺎﮨﺘﮯ ﺗﮭﮯ ﻭﯾﺴﺎ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻧﺎ ﻣﻞ ﺳﮑﺎ ، ﺑﮩﺖ ﮐﺎﻧﭧ ﭼﮭﺎﻧﭧ ﮨﻮﺋﯽ ﭘﺮ ﮐﯿﺎ ﮐﺮﺗﮯ ﺟﻨﺎﺡ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﮯ ﺍﻭﺭ ﻧﮩﺮﻭ ﮐﻤﯿﻨﮧ ۔</p>
			<p>ﻟﯿﺎﻗﺖ ﻋﻠﯽ ﺧﺎﻥ ﺭﺷﯿﺎ ﺟﺎﻧﺎ ﭼﺎﮨﺘﮯ ﺗﮭﮯ ﻣﮕﺮ ﭼﻠﮯ ﮔﺌﮯ ﺍﻣﺮﯾﮑﮧ ، ﮐﯿﺎ ﮐﺮﺗﮯ ﻭﮦ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﮯ ﺍﻭﺭ ﮐﻤﯿﻨﮯ ﭼﺎﺭﻭﮞ ﺍﻃﺮﺍف</p>
			<p>ﭘﮭﺮ ﺁﺋﮯ ﻣﻤﻠﮑﺖ ﺧﺪﺍﺩﺍﺩ ﮐﯽ ﮈﻭﺑﺘﯽ ﻧﯿﺎ ﭘﺎﺭ ﻟﮕﺎﻧﮯ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﮯ ﻣﮩﺎﻥ ﺗﺮﯾﻦ ﺳﭙﮧ ﺳﺎﻻﺭ ﻭ ﻓﯿﻠﮉ ﻣﺎﺭﺷﻞ ﺍﻥ ﮐﮯ ﻧﺰﺩﯾﮏ ﺍﺱ ﻣﻠﮏ ﮐﺎ ﺳﺐ ﺳﮯ ﮔﮭﻤﺒﯿﺮ ﻣﺴﺌﻠﮧ ﺩﺍﺭﺍﻟﺤﮑﻮﻣﺖ ﮐﻮ ﭘﮩﺎﮌﻭﮞ ﮐﮯ ﺩﺍﻣﻦ ﻣﯿﮟ ﻟﮯ ﺟﺎﻧﺎ ﺗﮭﺎ ﺍﺏ ﺍﮔﺮ ﺍﺳﮯ ﻣﺠﺒﻮﺭﯼ ﮐﮩﯿﮟ ﺗﻮ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﮐﻮﻥ تھا ۔۔۔ اللہ جانے ؟</p>
			<p>ﯾﺤﯽٰ ﺧﺎﻥ ﮐﺎ ﺫﮐﺮ ﮐﺌﮯ ﺑﻐﯿﺮ ﺑﮭﻼ ﺩﺍﺳﺘﺎﻥ ﮐﯿﺴﮯ ﺁﮔﮯ ﺑﮍﮬﮯ ، ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﮐﻤﯿﻨﻮﮞ ﻧﮯ ﻣﻠﮏ ﺗﻮﮌﺍ ﺍﻭﺭ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﯾﺎ ﺗﻮ ﮔﮭﺮﻭﮞ ﻣﯿﮟ ﺩﺑﮑﮯ ﺭﮨﮯ ﯾﺎ ﭘﮭﺮ ﺧﺎﻣﻮﺵ ﺗﻤﺎﺷﺎ دیکھتے رہے ، ﮐﺴﯽ ﺍﺣﺘﺠﺎﺝ ﮐﯽ ﮐﻮﺋﯽ ﺧﺒﺮ ﮨﻮ ﻣﻠﮏ ﮐﮯ ﮐﺴﯽ ﮐﻮﻧﮯ ﻣﯿﮟ ﺗﻮ ﻻﺅ ﺫﺭﺍ۔</p>
			<p>ﭘﮭﺮ ﻭﺍﺩﯼﺀ ﺍﻗﺘﺪﺍﺭ ﻣﯿﮟ ﺑﮭﭩﻮ ﮐﯽ ﺁﻣﺪ ﮐﺎ ﺷﻮﺭ ﺍﭨﮭﺎ ، ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﺑﭽﮯ ﮐﮭﭽﮯ ﻣﻠﮏ ﮐﻮ ﮐﺴﯽ ﺣﺪ ﺗﮏ ﺳﻨﺒﮭﺎﻻ ﻣﮕﺮ ﺳﯿﺎﺳﯽ ﻣﺨﺎﻟﻔﯿﻦ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﻣﻐﻞ ﺑﺎﺩﺷﺎﮨﻮﮞ ﻭﺍﻻ ﺳﻠﻮﮎ ﮐﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺟﺐ ﻣﺨﺎﻟﻔﯿﻦ ﮐﻮ ﻣﻮﻗﻊ ﻣﻼ ﺍﻭﺭ ﻧﺸﺴﺘﯿﮟ ﺗﺒﺪﯾﻞ ﮨﻮﺋﯿﮟ ﺗﻮ ﮐﻤﯿﻨﮯ ﻣﺠﺒﻮﺭﻭﮞ ﮐﯽ ﺟﮕﮧ ﺍﻭﺭ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﮐﻤﯿﻨﻮﮞ ﮐﯽ ﺟﮕﮧ ﻧﻈﺮ ﺁﺋﮯ ۔</p>
			<p>ﺑﮭﭩﻮ ﮐﻮ ﺍﻧﺠﺎﻡ ﺳﮯ ﺩﻭﭼﺎﺭ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﻣﺮﺩِ ﻣﻮﻣﻦ ، ﻣﺮﺩِ ﺣﻖ ﺗﺸﺮﯾﻒ ﻻﺋﮯ ،  ﯾﮧ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﯽ ﺗﺎﺭﯾﺦ ﮐﯽ ﻭﮦ ﻧﺎﺩﺭ ﺷﺨﺼﯿﺖ ﮨﯿﮟ ﺟﻦ ﮐﻮ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺗﻮﮌﻧﮯ ﻭﺍﻟﻮﮞ ﺳﮯ ﺑﮭﯽ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﮐﻮﺳﺎ ﺟﺎﺗﺎ ﮨﮯ ، ﺍﻧﮑﮯ ﻧﻈﺮﯾﺎﺗﯽ ﻣﺨﺎﻟﻔﯿﻦ ﺑﮭﯽ ﯾﮩﯽ ﻓﺮﻣﺎﺗﮯ ﮨﯿﮟ ﮐﮧ ﺍﻥ ﮐﮯ ﺩﻭﺭ ﻣﯿﮟ " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>ﺿﯿﺎﺀ ﺍﻟﺤﻖ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺟﻨﻢ ﮨﻮﺍ بے نظیر ﺑﮭﭩﻮ ﮐﯽ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﮐﺎ ﺍﻭﺭ ﻭﮦ ﺭﺧﺼﺖ ﮐﮯ ﻭﻗﺖ ﻏﻼﻡ ﺍﺳﺤٰﻖ ﺧﺎﻥ ﮐﮯ ﺑﺎﺭﮮ ﯾﮩﯽ ﻓﺮﻣﺎتے ﭘﺎﺋﯽ گئیں ﮐﮧ " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>ﻧﺘﯿﺠﮯ ﻣﯿﮟ ﻣﯿﺎﮞ ﻧﻮﺍﺯ ﺷﺮﯾﻒ ﻧﺎﺯﻝ ﮨﻮﺋﮯ ﭘﮭﺮ بینظیر ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ ﻧﻮﺍﺯ ﺷﺮﯾﻒ ﻣﮕﺮ ﮨﺮ ﺑﺎﺭ ﺑﺲ ﭼﮩﺮﮮ ﺑﺪﻟﺘﮯ ﺭﮨﮯ ۔۔۔ ﺣﺎﻻﺕ ﺍﻭﺭ ﺍﻟﺰﺍﻡ ﺍﯾﮏ ﮨﯽ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>1999 ﻣﯿﮟ ﺟﻨﺮﻝ ﻣﺸﺮﻑ ﻧﮯ ﻧﻮﺍﺯ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﻮ ﻣﻠﮏ ﺳﮯ ﺑﺎﮨﺮ ﭘﮭﯿﻨﮑﺎ ﺍﻭﺭ ﻣﻠﮏ ﮐﮯ ﺑﻼ ﺷﺮﮐﺖِ ﻏﯿﺮﮮ ﺣﮑﻤﺮﺍﻥ ﺑﻦ ﮔﺌﮯ ، ﺍﻥ ﮐﮯ ﺩﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﮔﻮ ﮐﮧ ﺳﺐ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﺎ ﺍﭘﻨﺎ ﺣﺼﮧ ﺑﻘﺪﺭِ ﺟﺜﮧ ﻭﺻﻮﻝ ﮐﯿﺎ ﻣﮕﺮ ﺍﻧﮑﯽ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﮐﮯ ﺁﺧﺮﯼ ﻭﻗﺖ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﮑﮯ ﺗﻤﺎﻡ ﺍﺗﺤﺎﺩﯼ ﺍﻧﮑﺎ ﺳﺎﺗﮫ ﭼﮭﻮﮌ ﮔﺌﮯ ، ﻣﺸﺮﻑ ﺻﺎﺣﺐ ﻧﮯ ﻣﺠﺒﻮﺭﺍً ﭼﮭﮍﯼ ﺍﭘﻨﮯ ﺟﺎﻧﺸﯿﻦ ﮐﮯ ﺣﻮﺍﻟﮯ ﮐﯽ ، ﺍﺳﮑﮯ ﮐﭽﮫ ﻋﺮﺻﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﯾﮏ ﺍﻧﭩﺮﻭﯾﻮ ﺩﯾﺎ ﺟﺲ ﮐﺎ ﺣﺎﺻﻞِ ﮐﻼﻡ ﯾﮩﯽ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>ﻣﻠﮏ ﻣﯿﮟ ﭘﯿﭙﻠﺰ ﭘﺎﺭﭨﯽ ﮐﯽ ﺗﯿﺴﺮﯼ ﺑﺎﺭ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﺁﺋﯽ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﺑﺎﺭ ﮐﻤﯿﻨﮕﯽ ﮐﺎ ﺗﺎﺝ ﭘﮩﻠﯽ ﻣﺮﺗﺒﮧ ﮐﺴﯽ ﺷﺨﺺ ﮐﮯ ﺳﺮ ﺳﮯ ﺍﺗﺎﺭ ﮐﺮ ﺍﺩﺍﺭﮮ ﮐﮯ ﺳﺮ ﭘﺮ ﺭﮐﮭﺎ ﮔﯿﺎ ، ﮨﻤﺎﺭﮮ ﻣﻠﮏ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﺼﺎﻑ ﮐﮯ ﺍﯾﮏ ﭨﮭﯿﮑﯿﺪﺍﺭ جن کی ﺷﺎﻥ ﻭ ﺷﻮﮐﺖ ﮨﯽ ﻧﺮﺍﻟﯽ ﺗﮭﯽ ، ﮨﻮﺍ ﯾﻮﮞ ﮐﮧ ﺍﯾﮏ ﻃﺮﻑ ﺯﺭﺩﺍﺭﯼ ﺻﺎﺣﺐ ﭘﻮﺭﮮ ﭘﺎﻧﭻ ﺳﺎﻝ ﺍﯾﻢ ﮐﯿﻮ ﺍﯾﻢ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺑﺮﻑ ﭘﺎﻧﯽ ﮐﮭﯿﻠﺘﮯ ﺭﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﺍﯾﮏ ﮐﯿﻮ ﺍﯾﻢ ﯾﮩﯽ ﭼﻼﺗﯽ ﺭﮨﯽ ﮐﮧ " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>ﺩﻭﺳﺮﯼ ﺟﺎﻧﺐ ﺍﻓﺘﺨﺎﺭ ﭼﻮﺩﮬﺮﯼ ﺻﺎﺣﺐ ﭘﻮﺭﮮ ﭘﺎﻧﭻ ﺳﺎﻝ ﺯﺭﺩﺍﺭﯼ ﺻﺎﺣﺐ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﭼﮭﭙﻦ ﭼﮭﭙﺎﺋﯽ ﮐﮭﻠﯿﺘﮯ ﺭﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﭘﻮﺭﯼ ﭘﯿﭙﻠﺰ ﭘﺎﺭﭨﯽ ﺳﭙﺮﯾﻢ ﮐﻮﺭﭦ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﻣﻨﮧ ﮐﺮﮐﮯ ﭼﻠّﺎﺗﯽ ﺭﮨﯽ ﮐﮧ " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>ﺁﺝ ﮐﻞ ﻣﻠﮏ ﭘﺮ ﺩﻭﺑﺎﺭﮦ ﻧﻮﺍﺯ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﯽ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﮨﮯ ، ﺣﺎﻻﺕ ﮐﺎﻓﯽ ﺑﺪﻝ ﮔﺌﮯ ﮨﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﺍﻓﺮﺍﺩ ﮐﯽ ﺟﮕﮧ ﺍﺩﺍﺭﻭﮞ ﮐﻮ ﺍﻟﺰﺍﻡ ﺩﯾﻨﮯ ﮐﯽ ﺟﻮ ﺑﻨﯿﺎﺩ ﺁﺻﻒ ﺯﺭﺩﺍﺭﯼ ﻧﮯ ﮈﺍﻟﯽ ﺗﮭﯽ ، ﺑﻘﯿﮧ ﺟﻤﺎﻋﺘﯿﮟ ﺑﮭﯽ ﭨﮭﯿﮏ ﺍﺳﯽ ﭘﯿﭩﺮﻥ ﭘﺮ ﭼﻞ ﺭﮨﯽ ہیں ، ﭘﺮﺳﻮﮞ ﺗﮏ ﺍﯾﻢ ﮐﯿﻮ ﺍﯾﻢ ﺭﯾﻨﺠﺮﺯ ﮐﮯ ﺑﺎﺭﮮ ﻣﯿﮟ ﯾﮧ ﮐﮩﮧ ﺭﮨﯽ ﺗﮭﯽ ، ﮐﻞ ﭘﯿﭙﻠﺰ ﭘﺎﺭﭨﯽ ﻧﮯ ﺭﯾﻨﺠﺮﺯ ﺍﻭﺭ ﺍﯾﻒ ﺁﺋﯽ ﺍﮮ ﮐﮯ ﺑﺎﺭﮮ ﻣﯿﮟ ﯾﮩﯽ ﮐﮩﻨﺎ ﺷﺮﻭﻉ ﮐﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺁﺝ ﻭﺯﯾﺮِ ﺍﻋﻈﻢ ﺻﺎﺣﺐ ﻧﯿﺐ ﮐﮯ ﺑﺎﺭﮮ ﻣﯿﮟ ﯾﮧ ﮐﮩﻨﮯ ﻟﮕﮯ ﮨﯿﮟ ﮐﮧ : " ﻣﯿﮟ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﺗﮭﯽ ، ﻭﮦ ﮐﻤﯿﻨﮧ ﺗﮭﺎ "۔</p>
			<p>ﻧﮧ ﺟﺎﻧﮯ ﻣﺠﺒﻮﺭﯼ ﺍﻭﺭ ﮐﻤﯿﻨﮕﯽ ﮐﺎ ﯾﮧ اختلاط ﺍﻭﺭ ﮐﺘﻨﯽ کہانیوں ﮐﻮ ﺟﻨﻢ ﺩﮮ ﮔﺎ۔۔۔۔؟؟؟</p>
		</section>
	</body>
</document>
