<document>
	<meta>
		<title>مولانا زاھد الراشدی کے نام</title>
		<author>
			<name>قاری حنیف ڈار</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/18639/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>1992</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<heading>ﺍﺑﻮﻋﻤﺎﺭ ﺯﺍﮨﺪ ﺍﻟﺮﺍﺷﺪﯼ ﺻﺎﺣﺐ ﮐﮯ ﻧﺎﻡ ،،</heading>
			<p>ﺟﯽ ﮬﺎﮞ ﮐﺒﮭﯽ ﺳﻮﭼﺎ ﺑﮭﯽ ﻧﮩﯿﮟ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ ﺟﻦ ﺯﺍﮬﺪ ﺍﻟﺮﺍﺷﺪﯼ ﺻﺎﺣﺐ ﺩﺍﻡ ﺍﻟﻠﮧ ﺑﺮﮐﺎﺗﮭﻢ ﮐﯽ ﮐﺘﺎﺑﻮﮞ ﮐﻮ ﭘﮍﮪ ﭘﮍﮪ ﮐﺮ ﮬﻢ ﻣﻨﺎﻇﺮﮮ ﮐﯽ ﺗﯿﺎﺭﯼ ﮐﯿﺎ ﮐﺮﺗﮯ ﺗﮭﮯ ﺍﻥ ﮐﻮ ﺟﻮﺍﺏ ﺑﮭﯽ ﺩﯾﻨﺎ ﭘﮍ ﺟﺎﺋﮯ ﮔﺎ ،،</p>
			<p>ﻣﻮﻻﻧﺎ ﮐﺎ ﺍﯾﮏ ﮐﻠﭗ ﺁﺝ ﮐﻞ ﮐﺎﻓﯽ ﮔﺮﺩﺵ ﻣﯿﮟ ﮬﮯ ﺟﺲ ﻣﯿﮟ ﻣﺨﺘﻠﻒ ﺍﻭﻗﺎﺕ ﮐﯽ ﮔﻔﺘﮕﻮ ﮐﮯ ﻣﺨﺘﻠﻒ ﮐﻠﭗ ﺟﻮﮌ ﮐﺮ ﮐﺎﮐﭩﯿﻞ ﺑﻨﺎﺋﯽ ﮔﺊ ﮬﮯ ،،</p>
			<p>ﻣﻮﻻﻧﺎ ﻓﺮﻣﺎﺗﮯ ﮬﯿﮟ ﮐﮧ ﭼﻮﻧﮑﮧ ﺟﺎﻭﯾﺪ ﺍﺣﻤﺪ ﻏﺎﻣﺪﯼ ﺻﺎﺣﺐ ﺑﺎﺋﯿﺒﻞ ﮐﻮ ﺑﮭﯽ ﺣﺠﺖ ﻣﺎﻧﺘﮯ ﮬﯿﮟ ﻟﮩﺬﺍ ﺗﻮﮬﯿﻦِ ﺭﺳﺎﻟﺖ ﮐﯽ ﺳﺰﺍ ﺳﻨﮕﺴﺎﺭ ﺍﺱ ﻣﯿﮟ ﻣﻞ ﺟﺎﻧﮯ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﻗﺮﺁﻥ ﺳﮯ ﺗﻮﮬﯿﻦِ ﺭﺳﺎﻟﺖ ﮐﯽ ﺳﺰﺍ ﮐﺎ ﻣﻄﺎﻟﺒﮧ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﯽ ﮐﻮﺋﯽ ﺿﺮﻭﺭﺕ ﻧﮩﯿﮟ ،،</p>
			<p>ﺍﻭﺭ ﺿﺮﻭﺭﯼ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﮧ ﻗﺮﺁﻥ ﺳﮯ ﮬﯽ ﺳﺰﺍ ﮐﻮ ﺑﺮﺁﻣﺪ ﮐﯿﺎ ﺟﺎﺋﮯ ﯾﺎ ﺍﺱ ﮐﺎ ﻣﻄﺎﻟﺒﮧ ﮐﯿﺎ ﺟﺎﺋﮯ ،،</p>
			<p>ﺩﻭﺳﺮﯼ ﺑﺎﺕ ﺟﻮ ﻓﺮﻣﺎﺋﯽ ﻭﮦ ﯾﮧ ﮐﮧ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮬﯽ ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮ ﺳﮑﺘﮯ ﺗﮭﮯ ﻟﮩﺬﺍ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﮯ ﭼﻠﮯ ﺟﺎﻧﮯ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﺏ ﯾﮧ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﯾﻌﻨﯽ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺳﺰﺍ ﮐﻮﺋﯽ ﻣﻌﺎﻑ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﺮ ﺳﮑﺘﺎ ،،،</p>
			<p>ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺕ ﮐﻮ ﻟﮯ ﮐﺮ ﻋﺮﺽ ﮐﺮﺗﺎ ﮬﻮﮞ ﻏﺎﻣﺪﯼ ﺻﺎﺣﺐ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﻋﻘﺎﺋﺪ ﺍﻭﺭ ﺍﭘﻨﮯ ﻗﻮﻝ ﻭ ﻓﻌﻞ ﮐﺎ ﺟﻮﺍﺏ ﺧﺪﺍ ﮐﻮ ﺧﻮﺩ ﺩﯾﻨﺎ ﮬﮯ ،، ﺍﻥ ﮐﻮ ﺩﻟﯿﻞ ﺑﻨﺎ ﮐﺮ ﻗﺮﺁﻥ ﮐﻮ ﺷﺮﯾﻌﺖ ﺳﮯ ﺍﻟﮓ ﮐﺮﻧﺎ ﮐﻢ ﺍﺯ ﮐﻢ ﺍﺗﻨﮯ ﻣﻨﺠﮭﮯ ﮬﻮﺋﮯ ﻣﻨﺎﻇﺮ ﮐﻮ ﺯﯾﺐ ﻧﮩﯿﮟ ﺩﯾﺘﺎ ،،</p>
			<p>ﺍﺳﻼﻣﯽ ﺷﺮﯾﻌﺖ ﮐﺎ ﭘﮩﻼ ﺍﻭﺭ ﺳﺐ ﺳﮯ ﻣﺆﮐﺪ ﺫﺭﯾﻌﮧ ﻗﺮﺁﻥ ﮬﮯ ، ﺑﺎﺋﯿﺒﻞ ﮐﮩﯿﮟ ﻓﻀﺎﺋﻞ ﻣﯿﮟ ﺗﻮ ﺑﯿﺎﻥ ﮬﻮ ﺳﮑﺘﯽ ﮬﮯ ﺟﯿﺴﺎ ﮐﮧ ﺳﻮﺭﮦ ﻓﺘﺢ ﻣﯿﮟ ﺻﺤﺎﺑﮧؓ ﮐﮯ ﻓﻀﺎﺋﻞ ﻣﯿﮟ ﻣﮕﺮ ﺍﺳﻼﻣﯽ ﺷﺮﯾﻌﺖ ﻣﯿﮟ ﺑﺎﺋﯿﺒﻞ ﮐﺎ ﺍﯾﮏ ﺗﻨﮑﮯ ﺑﺮﺍﺑﺮ ﺑﮭﯽ ﮐﺮﺩﺍﺭ ﻧﮩﯿﮟ ،،</p>
			<p>ﺍﮔﺮ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﺭﺳﺎﻟﺖ ﺟﺮﻡ ﮬﮯ ﺗﻮ ﺍﺱ ﮐﺎ ﺟﺮﻡ ﮬﻮﻧﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺳﺰﺍ ﮐﺎ ﺗﻌﯿﻦ ﺳﺐ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﻗﺮﺁﻥ ﺳﮯ ﺛﺎﺑﺖ ﮐﺮﻧﺎ ﺿﺮﻭﺭﯼ ﮬﮯ ،،ﺍﻟﻠﮧ ﭘﺎﮎ ﻧﮯ ﺧﻮﺩ ﺍﻋﻼﻥ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮬﮯ ﮐﮧ " )) ﻓَﺈِﻥْ ﺗَﻨَﺎﺯَﻋْﺘُﻢْ ﻓِﻲ ﺷَﻲْﺀٍ ﻓَﺮُﺩُّﻭﻩُ ﺇِﻟَﻰ ﺍﻟﻠَّﻪِ ﻭَﺍﻟﺮَّﺳُﻮﻝِ ﺇِﻥْ ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗُﺆْﻣِﻨُﻮﻥَ ﺑِﺎﻟﻠَّﻪِ ﻭَﺍﻟْﻴَﻮْﻡِ ﺍﻟْﺂﺧِﺮِ ﺫَﻟِﻚَ ﺧَﻴْﺮٌ ﻭَﺃَﺣْﺴَﻦُ ﺗَﺄْﻭِﻳﻠًﺎ ‏( ﺍﻟﻨﺲﺍﺀ 59 ‏) ﴾ ((. ﺍﮔﺮ ﺗﻢ ﻣﯿﮟ ﮐﺴﯽ ﺑﺎﺕ ﭘﺮ ﺗﻨﺎﺯﻋﮧ ﭘﯿﺪﺍ ﮬﻮ ﺟﺎﺋﮯ ﺗﻮ ﺍﺱ ﮐﻮ ﭘﯿﺶ ﮐﺮﻭ ﺍﻟﻠﮧ ﭘﺮ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺭﺳﻮﻝﷺ ﭘﺮ ،، ﮔﻮﯾﺎ ﻗﺮﺁﻥ ﭘﺮ ﺍﻭﺭ ﺳﻨﺖ ﭘﺮ ،،،</p>
			<p>ﭘﮭﺮ ﯾﮧ ﮐﮧ ﺍﮔﺮ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﺟﺮﻡ ﮬﮯ ﺗﻮ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺣﯿﺜﯿﺖ " ﮔﻨﺎﮦ، <annotation lang="en">Sin</annotation> " ﮐﯽ ﺳﯽ ﮬﮯ ﯾﻌﻨﯽ ﺍﺧﻼﻗﯽ ﺍﻭﺭ ﺭﻭﺣﺎﻧﯽ ﮔﻨﺎﮦ ﮬﮯ ﯾﺎ " ﻓﻮﺟﺪﺍﺭﯼ ﺟﺮﻡ " <annotation lang="en">Crime</annotation> ﮐﯽ ﺳﯽ ﮬﮯ ،، ﺍﻥ ﺩﻭﻧﻮﮞ ﺣﯿﺜﯿﺘﻮﮞ ﮐﮯ ﺗﻌﯿﻦ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﮐﺘﺎﺏ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﻮ ﺳﺐ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﺩﯾﮑﮭﺎ ﺟﺎﺋﮯ ﮔﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ ﺳﻨﺖ ﻣﯿﮟ ﺍﭘﻨﯽ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﭘﺮ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﮯ ﺭﺩﻋﻤﻞ ﮐﻮ ﺩﯾﮑﮫ ﮐﺮ ﺗﻌﯿﻦ ﮐﯿﺎ ﺟﺎﺋﮯ ﮔﺎ ﮐﮧ ﺷﺮﯾﻌﺖ ﮐﯿﺎ ﮐﮩﺘﯽ ﮬﮯ، ﻟﻮﮔﻮﮞ ﮐﮯ ﻋﻼﻗﺎﺋﯽ ﺍﻭﺭ ﻗﺒﺎﺋﻠﯽ ﺟﺬﺑﺎﺕ ﻭ ﺍﺣﺴﺎﺳﺎﺕ ‏ <annotation lang="en">( Sentiments</annotation> ‏) ﺷﺮﯾﻌﺖ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﮩﻼﺗﮯ ،،</p>
			<p>ﺳﺐ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﻗﺮﺁﻥ ﮐﻮ ﻟﯿﺘﮯ ﮬﯿﮟ ﮐﮧ ﮐﯿﺎ ﻭﮦ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﯽ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﮐﮯ ﻗﻮﻟﯽ ﻭ ﻓﻌﻠﯽ ﻭﺍﻗﻌﺎﺕ ﻧﻘﻞ ﮐﺮﺗﺎ ﮬﮯ ،، ؟ ﺁﭖ ﺍﭼﮭﯽ ﻃﺮﺡ ﺟﺎﻧﺘﮯ ﮬﯿﮟ ﮐﮧ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﺎ ﺳﺎﺭﺍ ﻣﮑﯽ ﺩﻭﺭ ﻗﻮﻟﯽ ﺍﻭﺭ ﻓﻌﻠﯽ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﺳﮯ ﺑﮭﺮﺍ ﭘﮍﺍ ﮬﮯ ، 114 ﻣﯿﮟ ﺳﮯ 86 ﺳﻮﺭﺗﯿﮟ ﺍﺱ ﻗﻮﻟﯽ ﻭ ﻓﻌﻠﯽ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﮐﺎ ﺟﻮﺍﺏ ﮬﯽ ﺗﻮ ﺩﯾﺘﯽ ﮬﯿﮟ ،، ﮐﮩﯿﮟ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﮐﻮ ﺑﯿﺎﻥ ﮐﺮ ﮐﮯ ﻣﺬﻣﺖ ﮐﺮﺗﺎ ﮬﮯ ﺗﻮ ﮐﮩﯿﮟ ﺳﻮﺍﻝ ﮐﯽ ﺧﺴﺎﺳﺖ ﮐﮯ ﻣﺪﻧﻈﺮ ﺍﺱ ﮐﺎ ﺫﮐﺮ ﮐﯿﺌﮯ ﺑﻐﯿﺮ ﺟﻮﺍﺏ ﺩﯾﺘﺎ ﮬﮯ ،،ﻧﻤﺎﺯ ﮐﮯ ﺩﻭﺭﺍﻥ ﺳﺠﺪﮮ ﮐﯽ ﺣﺎﻟﺖ ﻣﯿﮟ ﺍﻭﻧﭧ ﮐﯽ ﻏﻼﻇﺖ ﺑﮭﺮﯼ ﺍﻭﺟﮭﮍﯼ ﺁﭖ ﮐﯽ ﭘﺸﺖ ﭘﺮ ﺭﮐﮫ ﺩﯼ ﮔﺊ ،، ﺳﺎﺣﺮ ، ﻣﺴﺤﻮﺭ ،ﻣﺠﻨﻮﻥ ،ﮐﺬﺍﺏ ، ﻗﺼﮧ ﮔﻮ ، ﺟﻌﻠﯽ ﺭﺳﻮﻝ ،، ﮐﯿﺎ ﮐﭽﮫ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﮩﺎ ﮔﯿﺎ ، ﮐﻠﯿﺪ ﺑﺮﺩﺍﺭﻋﺜﻤﺎﻥ ﺍﺑﻦ ﻃﻠﺤﮧ ﺳﮯ ﭼﺎﺑﯽ ﻣﺎﻧﮕﯽ ﮐﮧ ﮐﻌﺒﮯ ﮐﮯ ﺍﻧﺪﺭ ﻧﻔﻞ ﭘﮍﮬﻨﮯ ﮐﺎ ﺟﯽ ﭼﺎﮬﺘﺎ ﮬﮯ ،ﺟﻮﺍﺏ ﻣﻼ ﮐﮧ ﮐﻮﺋﯽ ﭼﺎﺑﯽ ﺷﺎﺑﯽ ﻧﮩﯿﮟ ﭼﮭﭩﯽ ﮐﺮﯾﮟ ،،</p>
			<p>ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﺳﻮﭺ ﻟﻮ ﺍﯾﮏ ﺩﻥ ﯾﮧ ﭼﺎﺑﯽ ﻣﺮﮮ ﮬﺎﺗﮫ ﻣﯿﮟ ﮬﻮ ﮔﯽ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﺟﺴﮯ ﭼﺎﮬﻮﮞ ﮔﺎ ﺩﻭﻧﮕﺎ ،، ﺍﺱ ﻧﮯ ﮐﮩﺎ ﮐﮧ ﻭﮦ ﺩﻥ ﻗﺮﯾﺶ ﮐﯽ ﺫﻟﺖ ﮐﺎ ﺩﻥ ﮬﻮ ﮔﺎ ،، ﺁﭖ ﷺ ﻧﮯ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ ﻧﮩﯿﮟ ﺑﺎﻟﮑﻞ ﻧﮩﯿﮟ ،، ﻭﮦ ﺩﻥ ﻗﺮﯾﺶ ﮐﯽ ﻋﺰﺕ ﮐﺎ ﺩﻥ ﮬﻮ ﮔﺎ ،، ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ ﺳﺎﺭﮮ ﺟﻨﮕﯽ ﻣﺠﺮﻣﻮﮞ ﮐﻮ ﺳﺎﺭﯼ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮ ﮐﮯ ﻓﺘﺢ ﻣﮑﮧ ﮐﻮ ﻗﺮﯾﺶ ﮐﯽ ﻋﺰﺕ ﮐﺎ ﺩﻥ ﺑﻨﺎ ﮐﺮ ﺩﮐﮭﺎ ﺩﯾﺎ ،،،</p>
			<p>ﮐﻠﯿﺪ ﺑﺮﺩﺍﺭﻋﺜﻤﺎﻥ ﺑﻦ ﻃﻠﺤﮧ ﺳﮯ ﭼﺎﺑﯽ ﻟﮯ ﻟﯽ ،، ﻃﻮﺍﻑ ﮐﮯ ﺩﻭﺭﺍﻥ ﺣﻀﺮﺕ ﻋﻠﯽؓ ﺍﻭﺭ ﺣﻀﺮﺕ ﻋﺒﺎﺱؓ ﺑﯿﺖ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﯽ ﭼﺎﺑﯽ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﺩﺭﺧﻮﺍﺳﺖ ﮐﺮﺗﮯ ﺭﮬﮯ ﻣﮕﺮ ﺁﭖ ﻧﮯ ﮐﻮﺋﯽ ﺟﻮﺍﺏ ﻧﮩﯿﮟ ﺩﯾﺎ ﺍﻭﺭ ﻃﻮﺍﻑ ﻣﮑﻤﻞ ﮐﺮ ﮐﮯ ﭼﺎﺑﯽ ﻋﺜﻤﺎﻥ ﮐﻮ ﻭﺍﭘﺲ ﮐﺮ ﺩﯼ ﺍﻭﺭ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ ﯾﮧ ﻗﯿﺎﻣﺖ ﺗﮏ ﺗﻤﮩﺎﺭﯼ ﻧﺴﻞ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﮬﮯ ،ﺳﻮﺍﺋﮯ ﻇﺎﻟﻢ ﮐﮯ ﺍﻭﺭ ﮐﻮﺋﯽ ﺗﻢ ﺳﮯ ﻧﮩﯿﮟ ﭼﮭﯿﻨﮯ ﮔﺎ ﻭﮦ ﭼﺎﺑﯽ ﺁﺝ ﺑﮭﯽ ﺍﺳﯽ ﺧﺎﻧﺪﺍﻥ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﮬﮯ ﺍﻭﺭ ﻧﺒﺊ ﺭﺣﻤﺖ ﮐﮯ ﻋﻔﻮ ﻭ ﺩﺭﮔﺰﺭ ﮐﯽ ﮔﻮﺍﮦ ﮬﮯ ،، ﺁﭖ ﮐﮯ ﺑﻘﻮﻝ ﺍﺏ ﮬﻢ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﻮ ﺑﺘﺎ ﺩﯾﮟ ﮐﮧ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﮬﯽ ﺁﭖ ﮐﺎ ﻋﻔﻮ ﻭ ﺩﺭﮔﺰﺭ ، ﺭﺃﻓﺖ ﻭ ﺭﺣﻤﺖ ﺑﮭﯽ ﻭﺻﺎﻝ ﭘﺎ ﮔﺊ ﮬﮯ ؟ ﺁﭖ ﮐﺎ ﺭﺣﻤۃ ﻟﻠﻌﺎﻟﻤﯿﻦ ﻭﺍﻻ ﺍﺳﻮﮦ ﺑﮭﯽ ﺁﭖ ﷺ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﮬﯽ ﺩﻓﻦ ﮬﻮ ﮔﯿﺎ ﮬﮯ ،، ﻟﻘﺪ ﮐﺎﻥ ﻟﮑﻢ ﻓﯽ ﺭﺳﻮﻝ ﺍﻟﻠﮧ ﺍﺳﻮۃ ﺣﺴﻨﮧ " ﻭﺍﻟﯽ ﺁﯾﺖ ﺑﮭﯽ ﻣﻨﺴﻮﺥ ﮬﻮ ﮔﺊ ﮬﮯ ؟ ﺍﺏ ﺍﻧﺴﺎﻧﯿﺖ ﮐﺎ ﻭﺍﺳﻄﮧ ﮬﻢ ﺟﯿﺴﮯ ﺷﻘﯽ ﺍﻟﻘﺐ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﺳﮯ ﮬﮯ ، ﺑﮭﻮﻝ ﺟﺎﺅ ﺍﺱ ﻧﺒﺊ ﺭﺣﻤﺖ ﮐﯽ ﺭﺣﻤﺖ ﮐﮯ ﺍﻥ ﺗﻤﺎﻡ ﺗﺮﺍﻧﻮﮞ ﮐﻮ ،، ﯾﮧ ﮐﺲ ﺩﻟﯿﻞ ﺍﻭﺭ ﮐﺲ ﻣﻨﮧ ﺍﻭﺭ ﮐﺲ ﻗﻠﺐ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺁﭖ ﻧﮯ ﮐﮩﮧ ﺩﯾﺎ ﮐﮧ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﺍﭘﻨﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﻣﯿﮟ ﮬﯽ ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮ ﺳﮑﺘﮯ ﺗﮭﮯ ﺍﺏ ﺁﭖ ﮐﮯ ﻭﺻﺎﻝ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﮐﺴﯽ ﮐﻮ ﻣﻌﺎﻑ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﯿﺎ ﺟﺎ ﺳﮑﺘﺎ ؟ ﮔﻮﯾﺎ ﺟﺲ ﮐﺴﯽ ﮐﻮ ﺟﻮ ﮐﭽﮫ ﻣﻌﺎﻑ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﻭﮦ ﻣﺎﺿﯽ ﮐﺎ ﻗﺼﮧ ﮬﮯ ﺟﻮ ﺁﭖ ﷺ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺩﻓﻦ ﮬﻮ ﮔﯿﺎ ﮬﮯ ﺍﻭﺭ ﻭﮦ ﺍﺳﻮﮦ ﺁﺝ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﮐﺎﺭﺁﻣﺪ ﻧﮩﯿﮟ ،،</p>
			<p>ﮐﯿﺎ ﺁﭖ ﮐﺎ ﻋﻤﻞ ﺣﺠﺖ ﻧﮩﯿﮟ ﮬﮯ ؟ ﺍﮔﺮ ﻧﻤﺎﺯ ﺭﻭﺯﮮ ﺣﺞ ﻣﯿﮟ ﺁﭖ ﮐﯽ ﺳﻨﺖ ﺁﭖ ﮐﮯ ﻭﺻﺎﻝ ﮐﮯ ﺑﺎﻭﺟﻮﺩ <annotation lang="en">valid</annotation> ﮬﮯ ﺗﻮ ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮﻧﮯ ﻣﯿﮟ ﺁﭖ ﮐﯽ ﺳﻨﺖ ﮐﻮ ﮐﺲ ﻧﮯ ﮐﺲ ﺩﻟﯿﻞ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﻣﻨﺴﻮﺥ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ ﮬﮯ ؟</p>
			<p>ﺍﮔﻠﯽ ﺑﺎﺕ ﯾﮧ ﮐﮧ ﺗﻮﺑﮧ ﺗﻮ ﺍﻟﻠﮧ ﻗﺒﻮﻝ ﮐﺮﺗﺎ ﮬﮯ ،، ﻧﺒﯿﻮﮞ ﮐﯽ ﺑﮭﯽ ﺍﻭﺭ ﺍﻣﺘﻮﮞ ﮐﯽ ﺑﮭﯽ ،، ﺗﻮﺑﮧ ﺍﻭﺭ ﻣﻌﺎﻓﯽ ﮐﻮ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﯽ ﺑﺠﺎﺋﮯ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺁﭖ ﻧﮯ ﮐﯿﻮﻧﮑﺮ ﺟﻮﮌ ﺩﯾﺎ ﮬﮯ ؟ ﮐﯿﺎ ﺍﻟﻠﮧ ﻧﮯ ﮬﯽ ﺳﻮﺭﮦ ﺗﻮﺑﮧ ﻣﯿﮟ ﻣﻨﺎﻓﻘﯿﻦ ﮐﮯ ﻗﻮﻟﯽ ﻭ ﻓﻌﻠﯽ ﮐﻔﺮ ﮐﻮ ﺑﺎﺭ ﺑﺎﺭ ﮔﻨﻮﺍ ﮐﺮ ﺍﻥ ﮐﮯ ﺟﻤﻠﮯ ﺑﯿﺎﻥ ﮐﺮ ﮐﺮ ﮐﮯ ﻭﺍﺿﺢ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ ﺍﻥ ﮐﯽ ﺗﻮﺑﮧ ﻗﺒﻮﻝ ﻧﮧ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﺎ ﺍﻋﻼﻥ ﺍﻥ ﺍﻟﻔﺎﻅ ﻣﯿﮟ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﯿﺎ ﮐﮧ " ﺍﺳْﺘَﻐْﻔِﺮْ ﻟَﻬُﻢْ ﺃَﻭْ ﻟَﺎ ﺗَﺴْﺘَﻐْﻔِﺮْ ﻟَﻬُﻢْ ﺇِﻥ ﺗَﺴْﺘَﻐْﻔِﺮْ ﻟَﻬُﻢْ ﺳَﺒْﻌِﻴﻦَ ﻣَﺮَّﺓً ﻓَﻠَﻦ ﻳَﻐْﻔِﺮَ ﺍﻟﻠَّﻪُ ﻟَﻬُﻢْ ۚ ﺫَٰﻟِﻚَ ﺑِﺄَﻧَّﻬُﻢْ ﻛَﻔَﺮُﻭﺍ ﺑِﺎﻟﻠَّﻪِ ﻭَﺭَﺳُﻮﻟِﻪِ ۗ ﻭَﺍﻟﻠَّﻪُ ﻟَﺎ ﻳَﻬْﺪِﻱ ﺍﻟْﻘَﻮْﻡَ ﺍﻟْﻔَﺎﺳِﻘِﻴﻦَ ‏( ﺗﻮﺑﮧ 80- ‏)</p>
			<p>ﺁﭖ ﺍﻥ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﺑﺨﺸﺶ ﻣﺎﻧﮕﯿﮟ ﯾﺎ ﻧﮧ ﻣﺎﻧﮕﯿﮟ ﺁﭖ ﺳﺘﺮ ﺑﺎﺭ ﺑﮭﯽ ﻣﺎﻧﮕﯿﮟ ﺗﺐ ﺑﮭﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﺍﻥ ﮐﻮ ﻣﻌﺎﻑ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﺮﮮ ﮔﺎ ،، ﭘﺘﮧ ﭼﻼ ﺟﻨﺎﺏ ﮐﮧ ﻧﺒﯽ ﷺ ﮐﯽ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﻧﺒﯽ ﷺ ﮐﯽ ﻣﻮﺟﻮﺩﮔﯽ ﻣﯿﮟ ﺑﮭﯽ ﺍﻟﻠﮧ ﮬﯽ ﻗﺒﻮﻝ ﺍﻭﺭ ﺭﺩ ﻓﺮﻣﺎﺗﺎ ﺗﮭﺎ ، ﺍﻭﺭ ﺁﺝ ﺑﮭﯽ ﺗﻮﺑﮧ ﻗﺒﻮﻝ ﮐﺮﻧﺎ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﺎ ﻣﻘﺎﻡ ﮬﮯ ، ﭼﺎﮬﮯ ﻭﮦ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﮐﺴﯽ ﺑﮭﯽ ﻧﺒﯽﷺ ﮐﯽ ﮬﻮ ،، ﺍﻧﺴﺎﻧﯿﺖ ﮐﯽ ﺗﻮﺑﮧ ﮐﻮ ﻧﺒﺊ ﭘﺎﮎ ﷺ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺩﻓﻦ ﻣﺖ ﮐﯿﺠﺌﮯ ﻭﮦ ﺭﺣﻤﺖ ﺗﺐ ﺗﮏ ﺑﺎﻗﯽ ﮬﮯ ﺟﺐ ﺗﮏ ﻣﯿﺮﮮ ﻧﺒﯽ ﷺ ﮐﯽ ﺭﺳﺎﻟﺖ ﺑﺎﻗﯽ ﮬﮯ ،</p>
			<p>ﻋﺒﺪﺍﻟﻠﮧ ﺍﺑﻦ ﺳﻌﺪ ﺍﺑﻦ ﺍﺑﯽ ﺳﺮﺡ ﮐﺎ ﻭﺍﻗﻌﮧ ﺁﭖ ﮐﻮ ﻣﻌﻠﻮﻡ ﮬﮯ ﮐﺎﺗﺐ ﻭﺣﯽ ﺗﮭﺎ ، ﺟﺐ ﺳﻮﺭﮦ ﺍﻟﻤﻮﻣﻨﻮﻥ ﮐﯽ ﯾﮧ ﺁﯾﺎﺕ ﻧﺎﺯﻝ ﮬﻮﺋﯿﮟ )) ﺛﻢ ﺧﻠﻘﻨﺎ ﺍﻟﻨﻄﻔۃ ﻋﻠﻘۃ ﻓﺨﻠﻘﻨﺎ ﺍﻟﻌﻠﻘۃ ﻣﻀﻐۃ ﻓﺨﻠﻘﻨﺎ ﺍﻟﻤﻀﻐۃ ﻋﻈﺎﻣﺎً ﻓﮑﺴﻮﻧﺎ ﺍﻟﻌﻈﺎﻡ ﻟﺤﻤﺎً ﺛﻢ ﺍﻧﺸﺎﻧﺎﮦ ﺧﻠﻘﺎً ﺁﺧﺮﻓﺘﺒﺎﺭﮎ ﺍﻟﻠﮧ ﺍﺣﺴﻦ ﺍﻟﺨﺎﻟﻘﯿﻦ " ‏( ﺳﻮﺭۃ ﺍﻟﻤﻮﻣﻨﻮﻥ : 13 ‏) ﭘﮭﺮ ﮬﻢ ﻧﮯ ﻧﻄﻔﮧ ﮐﻮ ﻋﻠﻘﮧ ﺑﻨﺎﯾﺎ ، ﭘﮭﺮ ﻋﻠﻘﮧ ﮐﻮ ﻣﻀﻐﮧ ﺑﻨﺎﯾﺎ ﭘﮭﺮ ﻣﻀﻐﮧ ﻣﯿﻦ ﮬﮉﯾﺎﮞ ﺑﻨﺎﺋﯿﮟ ﭘﮭﺮ ﮬﮉﯾﻮﮞ ﭘﺮ ﮔﻮﺷﺖ ﭼﮍﮬﺎﯾﺎ ﭘﮭﺮ ﮬﻢ ﻧﮯ ﺍﺱ ﮐﻮ ﺍﻭﺭ ﮬﯽ ﻣﺨﻠﻮﻕ ﺑﻨﺎ ﺩﯾﺎ ،، ﯾﮧ ﺗﻔﺼﯿﻞ ﺍﺱ ﻗﺪﺭ ﻣﺴﺤﻮﺭﮐﻦ ﺗﮭﯽ ﮐﮧ ﻋﺒﺪﺍﻟﻠﮧ ﺍﺑﻦ ﺍﺑﯽ ﺳﺮﺡ ﮐﮯ ﻣﻨﮧ ﺳﮯ ﺑﯿﺴﺎﺧﺘﮧ ﻧﮑﻼ " ﻓﺘﺒﺎﺭﮎ ﺍﻟﻠﮧ ﺍﺣﺴﻦ ﺍﻟﻠﮧ ﺧﺎﻟﻘﯿﻦ " ﭘﺲ ﺍﻟﻠﮧ ﺑﺮﮐﺖ ﻭﺍﻻ ﺑﮩﺘﺮﯾﻦ ﺧﺎﻟﻖ ﮬﮯ ،، ﯾﮧ ﺍﻧﺴﺎﻧﯽ ﺿﻤﯿﺮ ﮐﮯ ﺍﻧﺪﺭ ﮐﯽ ﺁﻭﺍﺯ ﺗﮭﯽ ﺟﻮ ﮐﮧ ﺍﺱ ﮐﺎﺗﺐ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﻓﺘﻨﮧ ﺑﻦ ﮔﺊ ،، ﺍﺩﮬﺮ ﺍﻟﻠﮧ ﭘﺎﮎ ﻧﮯ ﺑﮭﯽ ﯾﮩﯽ ﻧﺎﺯﻝ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﺗﮭﺎ ﺟﻮ ﺍﺱ ﮐﮯ ﻣﻨﮧ ﺳﮯ ﻧﮑﻼ ،، ﺁﭖ ﷺ ﻧﮯ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ " ﮬﮑﺬﺍ ﺍﻧﺰﻟﺖ " ﺍﺳﯽ ﻃﺮﺡ ﻧﺎﺯﻝ ﺑﮭﯽ ﮬﻮﺍ ﮬﮯ ، ﺍﺱ ﮐﻮ ﻟﮑﮫ ﻟﻮ ،،</p>
			<p>ﺍﺱ ﭘﺮ ﯾﮧ ﺷﺨﺺ ﻣﺮﺗﺪ ﮬﻮ ﮐﺮ ﻣﮑﮯ ﭼﻼ ﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﻨﮯ ﻟﮕﺎ ﮐﮧ ﺟﯿﺴﯽ ﻭﺣﯽ ﻣﺤﻤﺪﷺ ﭘﺮ ﻧﺎﺯﻝ ﮬﻮﺗﯽ ﮬﮯ ﻭﯾﺴﯽ ﺗﻮ ﻣﯿﺮﮮ ﺍﻭﭘﺮ ﺑﮭﯽ ﻧﺰﺍﻝ ﮬﻮﺗﯽ ﮬﮯ ﺍﻭﺭ ﺟﻮ ﻣﯿﺮﮮ ﻣﻨﮧ ﺳﮯ ﻧﮑﻠﺘﺎ ﺗﮭﺎ ﻣﺤﻤﺪ ﮐﮩﮧ ﺩﯾﺘﮯ ﺗﮭﮯ ﮐﮧ ﻟﮑﮫ ﻟﻮ ﺍﯾﺴﺎ ﮬﯽ ﻧﺎﺯﻝ ﮬﻮﺍ ﮬﮯ ،، ﺁﭖ ﻧﮯ ﻓﺘﺢ ﻣﮑﮧ ﭘﺮ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ ﻋﺒﺪﺍﻟﻠﮧ ﺍﺑﻦ ﺍﺑﯽ ﺳﺮﺡ ﺍﮔﺮ ﺑﯿﺖ ﺍﻟﻠﮧ ﮐﮯ ﻏﻼﻑ ﺳﮯ ﺑﮭﯽ ﻟﭩﮑﺎ ﮬﻮ ﺍﺱ ﮐﻮ ﻗﺘﻞ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ ﺟﺎﺋﮯ ،ﮐﯿﻮﻧﮑﮧ ﺍﺱ ﺷﺨﺺ ﮐﮯ ﺑﺎﺭﮮ ﻣﯿﮟ ﺁﯾﺎﺕ ﻧﺎﺯﻝ ﮬﻮ ﭼﮑﯽ ﺗﮭﯿﮟ )) ﻭَﻣَﻦْ ﺃَﻇْﻠَﻢُ ﻣِﻤَّﻦِ ﺍﻓْﺘَﺮَﻯٰ ﻋَﻠَﻰ ﺍﻟﻠَّﻪِ ﻛَﺬِﺑًﺎ ﺃَﻭْ ﻗَﺎﻝَ ﺃُﻭﺣِﻲَ ﺇِﻟَﻲَّ ﻭَﻟَﻢْ ﻳُﻮﺡَ ﺇِﻟَﻴْﻪِ ﺷَﻲْﺀٌ ﻭَﻣَﻦ ﻗَﺎﻝَ ﺳَﺄُﻧﺰِﻝُ ﻣِﺜْﻞَ ﻣَﺎ ﺃَﻧﺰَﻝَ ﺍﻟﻠَّﻪُ ۗ ﻭَﻟَﻮْ ﺗَﺮَﻯٰ ﺇِﺫِ ﺍﻟﻈَّﺎﻟِﻤُﻮﻥَ ﻓِﻲ ﻏَﻤَﺮَﺍﺕِ ﺍﻟْﻤَﻮْﺕِ ﻭَﺍﻟْﻤَﻠَﺎﺋِﻜَﺔُ ﺑَﺎﺳِﻄُﻮ ﺃَﻳْﺪِﻳﻬِﻢْ ﺃَﺧْﺮِﺟُﻮﺍ ﺃَﻧﻔُﺴَﻜُﻢُ ۖ ﺍﻟْﻴَﻮْﻡَ ﺗُﺠْﺰَﻭْﻥَ ﻋَﺬَﺍﺏَ ﺍﻟْﻬُﻮﻥِ ﺑِﻤَﺎ ﻛُﻨﺘُﻢْ ﺗَﻘُﻮﻟُﻮﻥَ ﻋَﻠَﻰ ﺍﻟﻠَّﻪِ ﻏَﻴْﺮَ ﺍﻟْﺤَﻖِّ ﻭَﻛُﻨﺘُﻢْ ﻋَﻦْ ﺁﻳَﺎﺗِﻪِ ﺗَﺴْﺘَﻜْﺒِﺮُﻭﻥَ ‏( ﺍﻻﻧﻌﺎﻡ - 93 ‏)</p>
			<p>ﺍﺱ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﮐﮧ ﯾﮧ ﮔﺮﻓﺖ ﻣﯿﮟ ﺁﺗﺎ ﺣﻀﺮﺕ ﻋﺜﻤﺎﻥؓ ﺍﺱ ﮐﻮ ﺍﭘﻨﯽ ﭼﺎﺩﺭ ﻣﯿﮟ ﻟﭙﯿﭧ ﮐﺮ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﻟﮯ ﺁﺋﮯ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﮐﻮ ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﯽ ﺩﺭﺧﻮﺍﺳﺖ ﮐﯽ ،، ﺁﭖ ﻧﮯ ﺗﯿﻦ ﺑﺎﺭ ﺭﺥ ﻣﺒﺎﺭﮎ ﭘﮭﯿﺮ ﻟﯿﺎ ،، ﺍﻭﺭ ﭼﻮﺗﮭﯽ ﺑﺎﺭ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ " ﮬﻮ ﻟﮏ " ﺟﺎ ﯾﮧ ﺗﯿﺮﮮ ﻟﺌﮯ ﮬﮯ ،، ﺁﭖ ﻧﮯ ﺻﺤﺎﺑﮧؓ ﺳﮯ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ ﺟﺐ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﻋﺜﻤﺎﻥؓ ﮐﯽ ﺳﻔﺎﺭﺵ ﺭﺩ ﮐﺮ ﺩﯼ ﺗﮭﯽ ﺗﻮ ﺗﻢ ﻣﯿﮟ ﺳﮯ ﮐﺴﯽ ﻧﮯ ﺍﭨﮫ ﮐﺮ ﻣﯿﺮﮮ ﻓﯿﺼﻠﮯ ﮐﻮ ﻧﺎﻓﺬ ﮐﯿﻮﮞ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﯿﺎ ؟ ﺍﺱ ﭘﺮ ﺻﺤﺎﺑﮧؓ ﻧﮯ ﻋﺮﺽ ﮐﯿﺎ ﮐﮧ " ﺁﭖ ﷺ ﺁﻧﮑﮫ ﺳﮯ ﺍﺷﺎﺭﮦ ﮐﺮ ﺩﯾﺘﮯ " ﺁﭖ ﷺ ﻧﮯ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﮧ ﻧﺒﺊ ﺁﻧﮑﮭﻮﮞ ﺳﮯ ﺍﺷﺎﺭﮮ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﺮﺗﮯ ،،</p>
			<p>ﺍﺱ ﻭﺍﻗﻌﮯ ﺳﮯ ﺛﺎﺑﺖ ﮬﻮﺍ ﮐﮧ ﺍﺭﺗﺪﺍﺩ ﮔﻨﺎﮦ ﮬﮯ ﯾﻌﻨﯽ " <annotation lang="en">Sin</annotation> " ﮬﮯ ﺟﻮ ﻗﺎﺑﻞِ ﻣﻌﺎﻓﯽ ﮬﮯ ،، ﺟﺮﻡ ﯾﺎ ﮐﺮﺍﺋﻢ ﻧﮩﯿﮟ ﮬﮯ ﮐﮧ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺳﺰﺍ ﻻﺯﻡ ﻧﺎﻓﺬ ﮬﻮ ،، ﺣﺪ ﻣﯿﻦ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﻧﮯ ﺳﻔﺎﺭﺵ ﮐﻮ ﮐﺒﮭﯽ ﻗﺒﻮﻝ ﻧﮩﯿﮟ ﻓﺮﻣﺎﯾﺎ ﺍﻟﺒﺘﮧ ﮔﻨﺎﮦ ﻣﯿﮟ ﻗﺒﻮﻝ ﻓﺮﻣﺎ ﻟﯿﺎ ﮬﮯ ،، ﺟﯿﺴﮯ ﮐﮧ ﻓﺎﻃﻤﮧ ﻣﺨﺰﻭﻣﯿﮧ ﮐﮯ ﮐﯿﺲ ﻣﯿﮟ ﺁﭖﷺ ﻧﮯ ﻧﮧ ﺻﺮﻑ ﺍﺳﺎﻣﮧؓ ﺑﻦ ﺯﯾﺪ ﮐﯽ ﺳﻔﺎﺭﺵ ﻣﺴﺘﺮﺩ ﮐﺮ ﺩﯼ ﺑﻠﮑﮧ ﭘﻮﺭﺍ ﺧﻄﺒﮧ ﺩﯾﺎ ﮐﮧ ﺍﮔﺮ ﻓﺎﻃﻤﮧؓ ﺑﻨﺖ ﻣﺤﻤﺪ ﷺ ﺑﮭﯽ ﭼﻮﺭﯼ ﮐﺮﺗﯽ ﺗﻮ ﻣﯿﮟ ﺍﺱ ﮐﺎ ﮬﺎﺗﮫ ﮐﺎﭦ ﺩﯾﺘﺎ ، ﺗﻢ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﯽ ﺍﻣﺘﯿﮟ ﺍﺳﯽ ﻭﺟﮧ ﺳﮯ ﺑﺮﺑﺎﺩ ﮬﻮ ﮔﺌﯿﮟ ﮐﮧ ﻭﮦ ﭼﮭﻮﭨﮯ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﮐﻮ ﺗﻮ ﺳﺰﺍ ﺩﯾﺘﯽ ﺗﮭﯿﮟ ﻣﮕﺮ ﺟﺐ ﺍﻥ ﮐﺎ ﺑﮍﺍ ﺟﺮﻡ ﮐﺮﺗﺎ ﺗﮭﺎ ﺗﻮ ﺍﺱ ﮐﻮ ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮ ﺩﯾﺘﯽ ﺗﮭﯿﮟ ،، ﺁﭖ ﮐﺎ ﻓﺎﻃﻤﮧ ﻣﺨﺰﻭﻣﯿﮧ ﮐﻮ ﻣﻌﺎﻑ ﻧﮧ ﮐﺮﻧﺎ ﺑﺘﺎﺗﺎ ﮬﮯ ﮐﮧ ﭼﻮﺭﯼ ﺟﺮﻡ ﮬﮯ ﺟﻮ ﻧﺎﻗﺎﺑﻞِ ﻣﻌﺎﻓﯽ ﮬﮯ ﺟﺒﮑﮧ ﻋﺒﺪﺍﻟﻠﮧ ﺑﻦ ﺳﻌﺪ ﮐﻮ ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮ ﺩﯾﻨﺎ ﺛﺎﺑﺖ ﮐﺮﺗﺎ ﮬﮯ ﮐﮧ ﺍﺭﺗﺪﺍﺩ ﮔﻨﺎﮦ ﮬﮯ ﺟﻮ ﻗﺎﺑﻞِ ﻣﻌﺎﻓﯽ ﮬﮯ ﺍﻭﺭ ﺍﺭﺗﺪﺍﺩ ﺳﮯ ﺑﮍﮪ ﮐﺮ ﮐﺮﺋﯽ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﮧ ﺟﺲ ﻣﯿﮟ ﻧﮧ ﺻﺮﻑ ﻧﺒﯽ ﮐﻮ ﺟﮭﻮﭨﺎ ﮐﮩﺎ ﺟﺎﺗﺎ ﮬﮯ ﺑﻠﮑﮧ ﺍﻥ ﭘﺮ ﻧﺎﺯﻝ ﺷﺪﮦ ﻭﺣﯽ ﮐﻮ ﺑﮭﯽ ﺟﮭﻮﭦ ﻗﺮﺍﺭ ﺩﯾﺎ ﺟﺎﺗﺎ ﮬﮯ ،،</p>
			<p>ﻋﺒﺪﺍﻟﻠﮧ ﺍﺑﻦ ﺳﻌﺪ ﺑﻦ ﺍﺑﯽ ﺳﺮﺡ ﮐﮯ ﻭﺍﻗﻌﮯ ﮐﻮ ﺍﺳﻮﮦ ﺳﻤﺠﮫ ﮐﺮ ﮬﺰﺍﺭﻭﮞ ﻣﺮﺗﺪﯾﻦ ﮐﯽ ﺗﻮﺑﮧ ﺑﻐﯿﺮ ﺳﺰﺍ ﻗﺒﻮﻝ ﮐﯽ ﮔﺊ ﺟﻮ ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﻮ ﭼﮭﻮﮌ ﮐﺮ ﻣﺴﯿﻠﻤﮧ ﮐﺬﺍﺏ ﭘﺮ ﺍﯾﻤﺎﻥ ﻟﮯ ﺁﺋﮯ ﺗﮭﮯ ﺍﺱ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﺳﮯ ﻟﮍﮮ ﺗﮭﮯ ،، ﺟﻨﮕﯽ ﻗﯿﺪﯼ ﺑﻨﺎﺋﮯ ﮔﺌﮯ ﺗﮭﮯ ﻣﮕﺮ ﺑﻈﺎﮬﺮ ﺍﻥ ﮐﮯ ﮐﻔﺮ ﮐﮯ ﺑﺎﻭﺟﻮﺩ ﺍﻥ ﮐﻮ ﻟﻮﻧﮉﯾﺎﮞ ﺍﻭﺭ ﻏﻼﻡ ﻧﮩﯿﮟ ﺑﻨﺎﯾﺎ ﮔﯿﺎ ﺑﻠﮑﮧ ﺗﻮﺑﮧ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﻥ ﮐﻮ ﻋﮩﺪﮮ ﺑﮭﯽ ﺩﯾﯿﮯ ﮔﺌﮯ</p>
			<p>ﺧﻼﺻﮧ ﯾﮧ ﮐﮧ ﺟﺐ ﺗﮏ ﻧﺒﯽ ﷺ ﮐﯽ ﺭﺳﺎﻟﺖ ﺑﺎﻗﯽ ﮬﮯ ﺍﭘﻨﯽ ﺭﺣﻤﺖ ﺍﻭﺭ ﺍﭘﻨﮯ ﭘﻮﺭﮮ ﺍﺧﺘﯿﺎﺭﺍﺕ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺑﺎﻗﯽ ﮬﮯ ،ﻣﻌﺎﻑ ﮐﺮﻧﺎ ﺁﭖ ﮐﺎ ﺍﺳﻮﮦ ﮬﮯ ﺟﺲ ﮐﻮ ﺍﺧﺘﯿﺎﺭ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﺎ ﺣﮑﻢ ﺍﻟﻠﮧ ﭘﺎﮎ ﺩﯾﺘﺎ ﮬﮯ ،ﻧﺒﺊ ﮐﺮﯾﻢ ﷺ ﮐﮯ ﻭﺻﺎﻝ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﯾﮧ ﮐﮩﻨﺎ ﮐﮧ ﺍﺏ ﮐﻮﺋﯽ ﺍﻭﺭ ﺗﻮﮬﯿﻦ ﻣﻌﺎﻑ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﺮ ﺳﮑﺘﺎ ﺑﺎﻟﮑﻞ ﻭﮬﯽ ﻣﻮﻗﻒ ﮬﮯ ﺟﻮ ﻣﺎﻧﻌﯿﻦِ ﺯﮐﻮۃ ﮐﺎ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ ﺭﺳﻮﻝ ﺍﻟﻠﮧ ﷺ ﮐﯽ ﻭﻓﺎﺕ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﺏ ﺍﻭﺭ ﮐﻮﺋﯽ ﺯﮐﻮۃ ﻭﺻﻮﻝ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﺎ ﺣﻖ ﻧﮩﯿﮟ ﺭﮐﮭﺘﺎ ﮐﯿﻮﻧﮑﮧ ﺍﻟﻠﮧ ﭘﺎﮎ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﺭﺳﻮﻝ ﷺ ﮐﻮ ﺻﯿﻐﮧ ﻭﺍﺣﺪ ﻣﺘﮑﻠﻢ ﻣﯿﮟ ﺣﮑﻢ ﺩﯾﺎ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ " ﺧﺬ ﻣﻦ ﺍﻣﻮﺍﻟﮭﻢ ﺻﺪﻗۃ " ﺍﻥ ﮐﮯ ﻣﺎﻟﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﺳﮯ ﺗﻢ ﺯﮐﻮﮦ ﻟﮯ ﻟﻮ ،، ﯾﮧ " ﺗﻢ " ﺍﺏ ﮐﺴﯽ ﺍﻭﺭ ﭘﺮ ﻻﮔﻮ ﻧﮩﯿﮟ ﮬﻮﺗﺎ ،،</p>
		</section>
	</body>
</document>
