<document>
	<meta>
		<title>کنوارے پن کے ہزار فائدے</title>
		<author>
			<name>ابن بطوطہ</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/18720/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>1646</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>عطاء الحق قاسمی صاحب کہتے ہیں کہ کنوارے بندے کو یہ بڑا فائدہ ہے عطاء الحق قاسمی صاحب کہتے ہیں کہ کنوارے بندے کو یہ بڑا فائدہ ہے کہ وہ بیڈ کے دونوں طرف سے اتر سکتا ہے'</p>
			<p>ٹھیک کہتے ہیں ' میں تو کہتا ہوں کنوارے بند ے کو یہ بھی بڑا فائدہ ہے کہ وہ رات کو گلی میں چارپائی ڈال کر بھی سو سکتا ہے" کمرے کی کھڑکیاں ہر وقت کھلی رکھ کر تازہ ہوا کا لطف اٹھا سکتا ہے'رات کو لائٹ بجھائے بغیر سوسکتاہے۔۔۔</p>
			<p>میں جب بھی کسی کنوارے کو دیکھتا ہوں حسد میں مبتلا ہو جاتا ہوں'</p>
			<p>شادی شدہ بندے کی یہ بڑی پرابلم ہے کہ وہ کنوارہ نہیں ہو سکتا' البتہ کنوارہ بندہ جب چاہے شادی شدہ ہوسکتاہے۔</p>
			<p>ہمارے ہاں کنوارہ اُسے کہتے ہیں جس کی زندگی میں کوئی عورت نہیں ہوتی' حالانکہ یہ بات شادی شدہ بندے پر زیادہ فٹ بیٹھتی ہے' کنوارے تو اِس دولت سے مالا مال ہوتے ہیں۔</p>
			<p>فی زمانہ جو کنوارہ ہے وہ زندگی کی تمام رعنائیوں سے لطف اندوز ہونے کا حق رکھتا ہے'</p>
			<p>وہ کسی بھی شادی میں سلامی دینے کا مستحق نہیں ہوتا'</p>
			<p>اُس کا کوئی سُسرال نہیں ہوتا'</p>
			<p>اُس کے دونوں تکیے اس کی اپنی ملکیت ہوتے ہیں'</p>
			<p>اُسے کبھی تنخواہ کا حساب نہیں دینا پڑتا'</p>
			<p>اُسے دوستوں میں بیٹھے ہوئے کبھی فون نہیں آتا کہ "آتے ہوئے چھ انڈے اور ڈبل روٹی لیتے آئیے گا"۔</p>
			<p>اُسے کبھی موٹر سائیکل پر کیرئیر نہیں لگوانا پڑتا'</p>
			<p>اُسے کبھی دوپٹہ رنگوانے نہیں جانا پڑتا'</p>
			<p>اُس کا کوئی سالا نہیں ہوتا لہذا اُس کی موٹر سائیکل میں پٹرول ہمیشہ پورا رہتا ہے'</p>
			<p>اُسے کبھی روٹیاں لینے کے لیے تندور کے چکر نہیں لگانے پڑتے'</p>
			<p>اُسے کبھی فکر نہیں ہوتی کہ کوئی اُس کا چینل تبدیل کر کے "میرا سلطان" لگا دے گا'</p>
			<p>اُس کے ٹی وی کا ریموٹ کبھی اِدھر اُدھر نہیں ہوتا'</p>
			<p>اُسے کبھی ٹی سیٹ خریدنے کی فکر نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی پردوں سے میچ کرتی ہوئی بیڈ شیٹ نہیں لینی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی کہیں جانے سے پہلے اجازت نہیں لینی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی کپڑوں کی الماری میں سے اپنی شرٹ نہیں ڈھونڈنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی انارکلی بازار میں مارا مارا نہیں پھرنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی بیڈ روم کے دروازے کا لاک ٹھیک کروانے کی ضرورت پیش نہیں آتی'</p>
			<p>اسے کبھی دو جوتیاں نہیں خریدنی پڑتیں'</p>
			<p>اسے کبھی بیوٹی پارلر کے باہر گھنٹوں انتظار میں نہیں کھڑا ہونا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی دیگچی کو ہینڈل نہیں لگوانے جانا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کو منانا نہیں پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کی منتیں نہیں کرنی پڑتیں</p>
			<p>اسے کبھی آٹے دال کے بھاؤ معلوم کرنے کی ضرورت نہیں پیش آتی'</p>
			<p>اسے کبھی نہیں پتا چلتا کہ اس کا کون سا رشتہ دار کمینہ ہے'</p>
			<p>اسے کبھی اپنے گھر والوں کی منافقت اور برائیوں کا علم نہیں ہونے پاتا'</p>
			<p>اسے کبھی اپنے گھر کے ہوتے ہوئے کرائے کا گھر ڈھونڈنے کی ضرورت پیش نہیں آتی'</p>
			<p>اسے کبھی بہنوں بھائیوں سے ملنے میں جھجک محسوس نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کے آگے ہاتھ نہیں جوڑنے پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی ماں کو غلط نہیں کہنا پڑتا'</p>
			<p>اس کی کنگھی اور صابن پر کبھی لمبے لمبے بال نہیں ملتے'</p>
			<p>اسے کبھی بدمزہ کھانے کو اچھا نہیں کہنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی میٹھی نیند کے لیے ترسنا نہیں پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی سردیوں کی سخت بارش میں نہاری لینے نہیں نکلنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی کمرے سے باہر جاکے سگریٹ نہیں پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی چھت کے پنکھے صاف نہیں کرنے پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی "پھول جھاڑو" خریدنے کی اذیت سے نہیں گذرنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی پیمپرزنہیں خریدنے پڑتے</p>
			<p>اسے کبھی کھلونوں کی دوکانوں کے قریب سے گذرتے ہوئے ڈر نہیں لگتا'</p>
			<p>اسے کبھی صبح ساڑھے سات بجے اٹھ کر کسی کو سکول چھوڑنے نہیں جانا پڑتا</p>
			<p>اسے کبھی اتوار کا دن چڑیا گھر میں گذارنے کا موقع نہیں ملتا</p>
			<p>اسے کبھی باریک کنگھی نہیں خریدنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی سستے آلو خریدنے کے لیے چالیس کلومیٹر دور کا سفر طے نہیں کرنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی الاسٹک نہیں خریدنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی سبزی والے سے بحث نہیں کرنا پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی فیڈر اور چوسنی نہیں خریدنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی سالگرہ کی تاریخ یاد نہیں رکھنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی پیٹی کھول کر رضائیوں کو دھوپ نہیں لگوانی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی دال ماش اور کالے ماش میں فرق کرنے کی ضرورت نہیں پیش آتی'</p>
			<p>اسے کبھی نیل پالش ریموور نہیں خریدنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی اپنی فیس بک کا پاس ورڈ کسی کو بتانے کی ضرورت پیش نہیں آتی'</p>
			<p>اسے کبھی ہیرکلپ نہیں خریدنا پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی موٹر کا پٹہ بدلوانے کی فکر نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی اچھی کوالٹی کے تولیے لانے کی ٹینشن نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کے خراٹے نہیں سننے پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی نیند کی گولیاں نہیں خریدنی پڑتیں '</p>
			<p>اسے کبھی سکول کی فیس ادا کرنے کا کارڈ نہیں موصول ہوتا'</p>
			<p>اسے کبھی کرکٹ میچ کے دوران یہ سننے کو نہیں ملتا کہ "آفریدی اتنے گول کیسے کر لیتا ہے؟" ۔۔۔</p>
			<p>کسی سینئر کنوارے کا شعر ہے کہ۔۔۔!!!</p>
			<p>"ہم سے بیوی کے تقاضے نہ نباہے جاتے</p>
			<p>ورنہ ہم کو بھی تمنا تھی کہ بیاہے جاتےکہ وہ بیڈ کے دونوں طرف سے اتر سکتا ہے'</p>
			<p>ٹھیک کہتے ہیں ' میں تو کہتا ہوں کنوارے بند ے کو یہ بھی بڑا فائدہ ہے کہ وہ رات کو گلی میں چارپائی ڈال کر بھی سو سکتا ہے" کمرے کی کھڑکیاں ہر وقت کھلی رکھ کر تازہ ہوا کا لطف اٹھا سکتا ہے'رات کو لائٹ بجھائے بغیر سوسکتاہے۔۔۔</p>
			<p>میں جب بھی کسی کنوارے کو دیکھتا ہوں حسد میں مبتلا ہو جاتا ہوں'</p>
			<p>شادی شدہ بندے کی یہ بڑی پرابلم ہے کہ وہ کنوارہ نہیں ہو سکتا' البتہ کنوارہ بندہ جب چاہے شادی شدہ ہوسکتاہے۔</p>
			<p>ہمارے ہاں کنوارہ اُسے کہتے ہیں جس کی زندگی میں کوئی عورت نہیں ہوتی' حالانکہ یہ بات شادی شدہ بندے پر زیادہ فٹ بیٹھتی ہے' کنوارے تو اِس دولت سے مالا مال ہوتے ہیں۔</p>
			<p>فی زمانہ جو کنوارہ ہے وہ زندگی کی تمام رعنائیوں سے لطف اندوز ہونے کا حق رکھتا ہے'</p>
			<p>وہ کسی بھی شادی میں سلامی دینے کا مستحق نہیں ہوتا'</p>
			<p>اُس کا کوئی سُسرال نہیں ہوتا'</p>
			<p>اُس کے دونوں تکیے اس کی اپنی ملکیت ہوتے ہیں'</p>
			<p>اُسے کبھی تنخواہ کا حساب نہیں دینا پڑتا'</p>
			<p>اُسے دوستوں میں بیٹھے ہوئے کبھی فون نہیں آتا کہ "آتے ہوئے چھ انڈے اور ڈبل روٹی لیتے آئیے گا"۔</p>
			<p>اُسے کبھی موٹر سائیکل پر کیرئیر نہیں لگوانا پڑتا'</p>
			<p>اُسے کبھی دوپٹہ رنگوانے نہیں جانا پڑتا'</p>
			<p>اُس کا کوئی سالا نہیں ہوتا لہذا اُس کی موٹر سائیکل میں پٹرول ہمیشہ پورا رہتا ہے'</p>
			<p>اُسے کبھی روٹیاں لینے کے لیے تندور کے چکر نہیں لگانے پڑتے'</p>
			<p>اُسے کبھی فکر نہیں ہوتی کہ کوئی اُس کا چینل تبدیل کر کے "میرا سلطان" لگا دے گا'</p>
			<p>اُس کے ٹی وی کا ریموٹ کبھی اِدھر اُدھر نہیں ہوتا'</p>
			<p>اُسے کبھی ٹی سیٹ خریدنے کی فکر نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی پردوں سے میچ کرتی ہوئی بیڈ شیٹ نہیں لینی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی کہیں جانے سے پہلے اجازت نہیں لینی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی کپڑوں کی الماری میں سے اپنی شرٹ نہیں ڈھونڈنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی انارکلی بازار میں مارا مارا نہیں پھرنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی بیڈ روم کے دروازے کا لاک ٹھیک کروانے کی ضرورت پیش نہیں آتی'</p>
			<p>اسے کبھی دو جوتیاں نہیں خریدنی پڑتیں'</p>
			<p>اسے کبھی بیوٹی پارلر کے باہر گھنٹوں انتظار میں نہیں کھڑا ہونا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی دیگچی کو ہینڈل نہیں لگوانے جانا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کو منانا نہیں پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کی منتیں نہیں کرنی پڑتیں</p>
			<p>اسے کبھی آٹے دال کے بھاؤ معلوم کرنے کی ضرورت نہیں پیش آتی'</p>
			<p>اسے کبھی نہیں پتا چلتا کہ اس کا کون سا رشتہ دار کمینہ ہے'</p>
			<p>اسے کبھی اپنے گھر والوں کی منافقت اور برائیوں کا علم نہیں ہونے پاتا'</p>
			<p>اسے کبھی اپنے گھر کے ہوتے ہوئے کرائے کا گھر ڈھونڈنے کی ضرورت پیش نہیں آتی'</p>
			<p>اسے کبھی بہنوں بھائیوں سے ملنے میں جھجک محسوس نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کے آگے ہاتھ نہیں جوڑنے پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی ماں کو غلط نہیں کہنا پڑتا'</p>
			<p>اس کی کنگھی اور صابن پر کبھی لمبے لمبے بال نہیں ملتے'</p>
			<p>اسے کبھی بدمزہ کھانے کو اچھا نہیں کہنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی میٹھی نیند کے لیے ترسنا نہیں پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی سردیوں کی سخت بارش میں نہاری لینے نہیں نکلنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی کمرے سے باہر جاکے سگریٹ نہیں پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی چھت کے پنکھے صاف نہیں کرنے پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی "پھول جھاڑو" خریدنے کی اذیت سے نہیں گذرنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی پیمپرزنہیں خریدنے پڑتے</p>
			<p>اسے کبھی کھلونوں کی دوکانوں کے قریب سے گذرتے ہوئے ڈر نہیں لگتا'</p>
			<p>اسے کبھی صبح ساڑھے سات بجے اٹھ کر کسی کو سکول چھوڑنے نہیں جانا پڑتا</p>
			<p>اسے کبھی اتوار کا دن چڑیا گھر میں گذارنے کا موقع نہیں ملتا</p>
			<p>اسے کبھی باریک کنگھی نہیں خریدنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی سستے آلو خریدنے کے لیے چالیس کلومیٹر دور کا سفر طے نہیں کرنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی الاسٹک نہیں خریدنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی سبزی والے سے بحث نہیں کرنا پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی فیڈر اور چوسنی نہیں خریدنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی سالگرہ کی تاریخ یاد نہیں رکھنی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی پیٹی کھول کر رضائیوں کو دھوپ نہیں لگوانی پڑتی'</p>
			<p>اسے کبھی دال ماش اور کالے ماش میں فرق کرنے کی ضرورت نہیں پیش آتی'</p>
			<p>اسے کبھی نیل پالش ریموور نہیں خریدنا پڑتا'</p>
			<p>اسے کبھی اپنی فیس بک کا پاس ورڈ کسی کو بتانے کی ضرورت پیش نہیں آتی'</p>
			<p>اسے کبھی ہیرکلپ نہیں خریدنا پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی موٹر کا پٹہ بدلوانے کی فکر نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی اچھی کوالٹی کے تولیے لانے کی ٹینشن نہیں ہوتی'</p>
			<p>اسے کبھی کسی کے خراٹے نہیں سننے پڑتے'</p>
			<p>اسے کبھی نیند کی گولیاں نہیں خریدنی پڑتیں '</p>
			<p>اسے کبھی سکول کی فیس ادا کرنے کا کارڈ نہیں موصول ہوتا'</p>
			<p>اسے کبھی کرکٹ میچ کے دوران یہ سننے کو نہیں ملتا کہ "آفریدی اتنے گول کیسے کر لیتا ہے؟" ۔۔۔</p>
			<p>کسی سینئر کنوارے کا شعر ہے کہ۔۔۔!!!</p>
			<p>"ہم سے بیوی کے تقاضے نہ نباہے جاتے</p>
			<p>ورنہ ہم کو بھی تمنا تھی کہ بیاہے جاتے</p>
			<blockquote>
				<p>اس تحریر کے مصنف کا نام معلوم نہیں تاہم ہمیں ابن بطوطہ نامی فیس بک اکاؤنٹ سے موصول ہوئی ۔ اگر تحریر کا اصل وارث نکل آئے تو ہمارے اکاؤنٹ رابطہ میں ہمیں مطلع کر دے ۔شکریہ</p>
			</blockquote>
		</section>
	</body>
</document>
