<document>
	<meta>
		<title>نیوز ویب سائٹس ، کھودا پہاڑ نکلا چوہا</title>
		<author>
			<name>سیف اللہ</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/19071/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>518</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>ﮔﺰﺷﺘﮧ ڈیڑھ ﻋﺸﺮﮮ ﺳﮯ ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﻧﺴﻞ کو ﭨﯽ ﻭﯼ ﺍﻭﺭ ﭘﺮﻧﭧ ﻣﯿﮉﯾﺎ نے خود سے بے اعتماد کیا جس کی وجہ سے لوگوں کی بڑی تعداد ﺳﻮﺷﻞ ﻣﯿﮉﯾﺎ اور ویب سائٹس ﺳﺎﺋﭩﺲ ﭘﺮ ﺯﯾﺎﺩﮦ ﻣﺼﺮﻭﻑ ﮨﯿﮟ ، ویب سائٹس کے مالکان نے اپنی خبروں پے زیادہ سے زیادہ کلک کرانے کے لیے ﺳﻮﺷﻞ ﻣﯿﮉﯾﺎ ﭘﺮ ﮨﯽ ﺍﯾﮏ ﺍﯾﺠﻨﺴﯽ ﺑﻨﺎﺋﯽ ﮨﮯ ﺟﺲ ﮐﺎ ﻧﺎﻡ ﮨﮯ " ﮐﮭﻮﺩﺍ ﭘﮩﺎﮌ ﻧﮑﻼ ﭼﻮﮨﺎﻧﯿﻮﺯ ﺍﯾﺠﻨﺴﯽ " ۔ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺧﺒﺮﻭﮞ ﮐﯽ ﺳﺮﺧﯿاں کچھ ایسی ہوتی ہیں ۔</p>
			<p>1 ( ﻓﻼﮞ ﻧﮯ ﺩﮬﻤﺎﮐﮧ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ</p>
			<p>2 ( ﮐﭽﮫ ﺍﯾﺴﺎ ﺟﺴﮯ ﺟﺎﻥ ﮐﺮ ﺁﭖ ﮐﮯ ﭘﺎﻭﮞ ﺳﮯ ﺯﻣﯿﻦ ﻧﮑﻞ ﺟﺎﺋﮯ ﮔﯽ</p>
			<p>3 ( ﭘﮍﻭﺳﯽ ﻣﻠﮏ ﻣﯿﮟ ﺍﯾﺴﺎ ﯾﺎ ﻭﯾﺴﺎ ﮨﻮﮔﯿﺎ</p>
			<p>4 ( ﺍﮨﻢ ﯾﺎ ﻣﻌﺮﻭﻑ ﺷﺨﺼﯿﺖ ﮐﮯ ﺳﺎﺗﮫ ﺍﯾﺴﺎ ﯾﺎ ﻭﯾﺴﺎ ﮨﻮﮔﯿﺎ</p>
			<p>5 ( ﺁﭖ ﺑﮭﯽ ﺟﺎﻥ ﮐﺮ ﭘﺮﯾﺸﺎﻥ ﮨﻮﺟﺎﺋﮯ</p>
			<p>6 ( ﺟﺎﻥ ﮐﺮ ﺣﯿﺮﺕ ﮐﯽ ﺍﻧﺘﮩﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﺭﮨﮯ ﮔﯽ</p>
			<p>7 ( ﻓﻼﮞ ﻧﮯ ﺍﮨﻢ ﺍﻋﻼﻥ ﮐﺮﺩﯾﺎ</p>
			<p>8 ( ﺟﺎﻥ ﮐﺮ ﺁﭖ ﺑﮭﯽ ﮐﺎﻧﭗ ﺍﭨﮭﯿﮟ ﮔﮯ</p>
			<p>9 ( ﺟﻨﮓ چھڑ ﮔﺌﯽ</p>
			<p>10 ( ﺑﮍﯼ ﺗﺒﺎﮨﯽ ﻣﭻ ﮔﺌﯽ</p>
			<p>11 ( ﺍﻧﺘﮩﺎﺋﯽ ﺑﮍﺍ ﺍﻋﻼﻥ ﮐﺮﺩﯾﺎ</p>
			<p>12 ( ﺟﺎﻥ ﮐﺮ ﺁﭖ ﮐﯽ ﮨﻨﺴﯽ ﺭﻭﮐﻨﺎ ﻣﺸﮑﻞ ﮨﻮﺟﺎﺋﮯ</p>
			<p>13 ( ﺗﮩﻠﮑﮧ ﺧﯿﺰ ﺍﻧﮑﺸﺎﻑ</p>
			<p>14 ( ﺩﮬﻤﺎﮐﮧ ﺧﯿﺰ ﺍﻧﮑﺸﺎﻑ</p>
			<p>15 ( ﺳﻨﺴﻨﯽ ﺧﯿﺰ ﺍﻧﮑﺸﺎﻑ</p>
			<p>16 ( ﺣﯿﺮﺕ ﺍﻧﮕﯿﺰ ﺍﻧﮑﺸﺎﻑ</p>
			<p>17 ( ﺧﻮﻓﻨﺎﮎ ﺍﻗﺪﺍﻡ</p>
			<p>18 ( ﻻﺷﻮﮞ ﮐﯽ ﮈﮬﯿﺮ ﻟﮓ ﮔﺌﯽ</p>
			<p>19 ( ﻧﯿﺎ ﭘﻨﮉﻭﺭﺍﺑﺎﮐﺲ ﮐﮭﻮﻝ ﺩﯾﺎ</p>
			<p>20 ( ﺟﻮ ﮐﻮﺋﯽ ﺍﻭﺭ ﻧﮧ ﮐﺮﺳﮑﺎ ﻭﮦ ﻓﻼﮞ ﻧﮯ ﮐﺮﺩﯾﺎ</p>
			<p>21 ( ﺑﮍﺍ ﺩﻋﻮٰﯼ ﮐﺮﺩﯾﺎ</p>
			<p>22 ( ﺳﺎﺋﻨﺴﺪﺍﻧﻮﮞ ﻧﮯ ﺑﺘﺎﺩﯾﺎ</p>
			<p>23 ( ﺳﺎﺋﻨﺲ ﮐﯽ ﺣﯿﺮﺕ ﺍﻧﮕﯿﺰ ﺍﯾﺠﺎﺩ</p>
			<p>24 ( ﺭﺍﺯ ﮐﯽ ﺑﺎﺕ ﮐﮩﮧ ﺩﯼ</p>
			<p>25 ( ﭼﮭﺎﻥ ﺑﯿﻦ ﺷﺮﻭﻉ</p>
			<p>26 ( ﻧﯿﺎ ﮨﻨﮕﺎﻣﮧ ﮐﮭﮍﺍ ﮐﺮﺩﯾﺎ</p>
			<p>27 ( ﮐﭽﮫ ﺍﯾﺴﺎ ﺟﻮ ﺁﭖ ﺳﻮﭺ ﺑﮭﯽ ﻧﮩﯿﮟ ﺳﮑﺘﮯ</p>
			<p>28 ( ﺟﺎﻥ ﮐﺮ ﺁﭖ ﮐﻮ ﯾﻘﯿﻦ ﻧﮧ ﺁﺋﮯ</p>
			<p>29 ( ﻭﮦ 10 ﺑﺎﺗﯿﮟ ﺟﻨﮩﯿﮟ ﺟﺎﻥ ﮐﺮ ﺁﭖ ﺍﯾﮏ ﮐﺎﻣﯿﺎﺏ ﺍﻧﺴﺎﻥ ﺑﻦ ﺳﮑﺘﮯ ﮨﯿﮟ</p>
			<p>30 ( ﻭﮦ 10 ﺑﺎﺗﯿﮟ ﺟﻮ ﺧﻮﺍﺗﯿﻦ ﮐﻮ ﻣﺮﺩﻭﮞ ﻣﯿﮟ ﭘﺴﻨﺪ ﮨﻮﺗﯽ ﮨﯿﮟ</p>
			<p>31 ( ﻭﮦ 10 ﺑﺎﺗﯿﮟ ﺟﻦ ﮐﮯ ﺫﺭﯾﻌﮯ ﻣﺮﺩ ﻋﻮﺭﺗﻮﮞ ﮐﻮ ﭘﭩﺎ ﺳﮑﺘﮯ ﮨﯿﮟ</p>
			<p>32 ( ﻭﮦ 10 ﺑﺎﺗﯿﮟ ﺟﻦ ﮐﮯ ﺫﺭﯾﻌﮯ ﻋﻮﺭﺕ ﻣﺮﺩﻭﮞ ﮐﻮ ﭘﭩﺎ ﺳﮑﺘﯽ ﮨﯿﮟ</p>
			<p>33 ( ﺍﺯﺩﻭﺍﺟﯽ ﻓﺮﺍﺋﺾ ﺍﺩﺍ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﮐﻮﻧﺴﺎ ﻭﻗﺖ ﻣﻮﺯﻭﮞ ﮨﮯ ، ﺳﺎﺋﻨﺲ ﻧﮯ ﺑﺘﺎﺩﯾﺎ</p>
			<p>34 ( ﮐﮭﻠﺒﻠﯽ ﻣﭻ ﮔﺌﯽ</p>
			<p>35 ( ﺧﻄﺮﮮ ﮐﯽ ﮔﮭﻨﭩﯽ ﺑﺠﺎ ﺩﯼ</p>
			<p>36 ( ﺁﺧﺮ ﻭﮦ ﮐﺎﻡ ﮨﻮﮔﯿﺎ ﺟﺲ ﮐﺎ ﺳﺐ ﮐﻮ ﺍﻧﺘﻈﺎﺭ ﺗﮭﺎ</p>
			<p>ﺟﯽ ﮨﺎﮞ ﺗﻮ ﺁﭖ ﺟﺎﻥ ﮨﯽ ﮔﺌﮯ ﮨﻮﮞ ﮔﮯ ﮐﮧ اس قسم کی کون سی ویب سائٹس ہیں ۔ ﺁﭖ ﺑﺎﻟﮑﻞ ﺩﺭﺳﺖ ﺳﻮﭺ ﺭﮨﮯ ﮨﯿﮟ۔ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﻗﺴﻢ ﮐﮭﺎﺋﯽ ﮨﻮﺗﯽ ﮨﮯ ﮐﮧ ﺁﭖ ﺳﮯ ﺍﭘﻨﯽ ﻭﯾﺐ ﺳﺎﺋﭧ ﻭﺯﭦ ﮐﺮ ﻭﺍ ﮐﮯ ﮨﯽ ﺩﻡ ﻟﯿﮟ ﮔﮯ۔ ﺟﺐ ﺍﻧﭩﺮﻧﯿﭧ ﺳﻠﻮ ﮨﻮ ﺍﻭﺭ ﻧﮩﺎﯾﺖ ﺗﮑﻠﯿﻒ ﺳﮯ ﺑﻨﺪﮦ ﺍﻥ ﮐﮯ ﺳﺎﺋﭧ ﮐﻮ ﻭﺯﭦ ﮐﺮﻟﯿﺘﺎ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﺧﺒﺮ ﺑﺎﻟﮑﻞ ﺍﭘﻨﯽ ﺳﺮﺧﯽ ﮐﯽ ﻧﺴﺒﺖ ﮐﻮﺋﯽ ﺧﺎﺹ ﻧﮩﯿﮟ ﮨﻮﺗﯽ ﺗﻮ ﻏﺼﮯ ﺳﮯ ﺑﻨﺪﮮ ﮐﺎ ﺧﻮﻥ ﮐﮭﻞ ﺟﺎﺗﺎ ﮨﮯ ۔ ﻣﯿﮟ ﺍﮐﺜﺮ ﺍﻥ ﮐﮯ ﻧﯿﻮﺯ ﭘﻮﺳﭧ ﭘﺮ ﺩﺋﮯ ﮔﺌﮯ ﮐﻤﻨﭩﺲ ﭘﮍﮬﺘﺎ ﮨﻮﮞ ﺍﻧﺠﻮﺍﺋﮯ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ۔ ﺍﮐﺜﺮ ﻧﮯ ﻏﺼﮯ ﺳﮯ ﺍﯾﮉﻣﻦ ﮐﻮ ﻃﺮﺡ ﻃﺮﺡ ﮐﯽ ﻧﺎﺯﯾﺒﺎ ﮔﺎﻟﯿﺎﮞ ﺩﯼ ﮨﻮﺗﯽ ﮨﯿﮟ۔ ﺍﮔﺮ 1000 ﻧﮩﯿﮟ ﺗﻮ ﮐﻢ ﺳﮯ ﮐﻢ 10 ﮐمﭩﺲ ﺗﻮ ﺍﯾﮉﻣﻦ ﭘﮍﮬﺘﺎ ﮨﯽ ﮨﻮﮔﺎ۔ پھر بھی اپنی حرکت سے باز نہیں آتا ۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
