<document>
	<meta>
		<title>تحریک انصاف کی سیاسی خودکشی</title>
		<author>
			<name>مدثر لطیف عباسی ایڈووکیٹ</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/19287/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>562</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>تحریک اور تنظیم میں اتنا ہی فرق ہے جتنا زمین و آسماں میں _ یہ فرق  وہی لوگ بہتر سمجھ سکتے ہیں جنھوں نے تحریکوں اور تنظیموں کو بہت قریب سے دیکھا ہو _ یا پھر ان کا حصہ رہے ہو _  یہ چیز پڑھنے سے سمجھ آنے والی نہی _</p>
			<p>تحریکوں کی کیمسٹری  تنظیموں کی کیمسٹری سے یکسر مختلف ہوتی ہے _ تحریک شارٹ ٹرم ہوتی ہے _ اس کے اہداف و مقاصد واضح ہوتے ہیں _ تحریک سے وابستہ ہر فرد اپنی ذات میں لیڈر ہوتا ہے _ تحریک میں ایک خاص جذبہ ،جنون ہوتا ہے _یہ جذبہ جنون لمیٹڈ ٹائم پیریڈ کا ہوتا ہے _ منزل کے حصول کے ساتھ ہی تحریک اپنا دم توڑ جاتی ہے  _</p>
			<p>اس کے مدمقابل تنظیم میں لیڈرشپ کی مختلف جہتے ہوتی ہیں _من مانی کا تصور نہیں ہوتا _ طویل المدت پلاننگ ہوتی ہے _ بڑے مقاصد کے حصول کے لیے مختلف اوقات میں پالیسیز تبدیل ہوتی ہیں _ جذبہ و جنون کا وہ تصور بھی محال ہے جو تحریک میں ہوتا ہے _</p>
			<p>اب تحریک انصاف پر آ جائیں _ اس میں دوسری رائے نہی پاکستان تحریک انصاف نے پاکستان کی سیاست کے طول وعرض <annotation lang="en">(Dimension )</annotation> بدلنے کی ایک  بھرپور کوشش کی _ نتیجے میں غیرمعمولی کامیابی حاصل ہوئی _  وجہ "تحریک" تھی _</p>
			<p>اب نہ جانے کس دانا نے مشورہ دیا ہے کہ تحریک کو تنظیم میں بدلیں _پاکستان تحریک انصاف کے بانی و سربراہ عمران خان صاحب کو یہ بات ذہن نشین رکھنی چاہے کہ پی ٹی آئی ایک تحریک ہے _ جب تحریک تنظیم میں بدلتی ہے تو وہ اپنا اثر زائل کر دیتی ہے _ پھر دیوانے اور مجنوں ورکرز ساتھ چھوڑ  جاتے ہیں _ جن کے سروں پر تحریکیں چلتی ہیں پھر وہ سر نہیں رہتے _ خدا کرے میری بات غلط ثابت ہو _ لکن تجربہ اور مشاہدہ یہی کہتا ہے _  انٹرا پارٹی الیکشن کرانا  تنظیمی ڈھانچے  کی تشکیل   پی ٹی آئی کی  سیاسی خودکشی ہو گی _</p>
			<p>تحریک انصاف کے پاس ٢٠١٨ کے انتخابات تک کا وقت ہے _تحریک کی بقا کے لیے لازم ہے کہ قومی اسمبلی میں اتنی نشتیں ضرور لیں کہ کولیشن گورنمنٹ بنانے کی پوزیشن میں آ سکے _ بے کار کی باتیں اور انٹرا پارٹی کے بجاۓ پی ٹی آئی وہ کام کرے  جو اس کو اگلا الیکشن جتوانے میں مدگار ثابت ہو _ اس کے لیے فوری کام کرنے کے یہ ہیں _</p>
			<p># روزانہ کی بنیاد پر پارلیمنٹ کے اندر اور باہر ٢٠١٨ کے عام انتخابات بہتر، موثر اور شفاف انداز سے کروانے کے طریقہ کار کو طے کروایا جاۓ _</p>
			<p># اوورسیز پاکستانیوں کے ووٹ کے لیے پارلیمنٹ کے اندر اور باہر بھرپور آواز بلند کرے _  % ٩٠ پلس اوورسیز کا ووٹ پی ٹی آئی کی فوور میں ہے _</p>
			<p># ابھی سے تمام قومی و صوبائی نشتوں پر تین ،تین امیدواروں کو کمپین کا کہا جاۓ _آخری ٦ ماہ میں ایک امیدوار کو فائنل کر دیا جاۓ _</p>
			<p># خیبر پختونخوا میں ٢ سالوں میں نہ صرف بھرپور کام کیے جاۓ  _بلکے ساتھ ہی پنجاب گورنمنٹ کی تقلید کرتے ہوۓ اپنے کام کی خوب تشہیر بھی کریں _</p>
			<p>یہ کام بظاہراً مشکل ہیں پر ناممکن نہیں _ہونے کی صورت میں مرکز میں بآسانی کولیشن گورنمنٹ بن جاۓ گی _ بصورت دیگر</p>
			<p>نہ سمجھو گے تو مٹ جاؤ گے اے  " پی ٹی آئی" والو</p>
			<p>تماری داستان تک بھی  نہ  ہو  گی   داستانوں      میں</p>
		</section>
	</body>
</document>
