<document>
	<meta>
		<title>مصطفیٰ کمال نے' پاک سرزمین پارٹی' کا اعلان کر دیا</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/20120/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>866</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>کراچی .........مصطفیٰ کمال نے اپنی نئی پارٹی کے نام کا اعلان کرتے ہوئے کہا ہے کہ ان کی پارٹی کا نام' پاک سرزمین پارٹی' ہے، انہوں نے پارٹی کا جھنڈا نہیں بنایا جب کہ پارٹی منشور پر کام کیا جا رہا ہے۔</p>
			<p>سابق سٹی ناظم مصطفیٰ کمال نےپارٹی کے نام کا اعلان کرنے والی تقریب سے خطاب کرتے ہوئے کہا کہ ہماری پارٹی کامنشور بنایاجارہاہے، ایسی طاقت بیکار ہے جس سے انسانی خدمت نہ ہو سکے،ماضی میں ساڑھے 4 سال ہررنگ نسل کےانسانوں کی خدمت کی ،کراچی کے لوگ اس بات کےگواہ ہے کہ ہم نے کام کیا ہے۔</p>
			<p>مصطفیٰ کمال نے کہا کہ آج کے رضاکاروں کو دیکھ کر لگ رہا ہے کہ بہت پرانے کارکن ہیں،اس پروگرام کے لیے کوئی دعوت نہیں دی تھی، صرف چند لوگوں کو بلایا گیا تھامگر جس طرح تین مارچ کو ہمارا گھر چھوٹا پڑ گیا اسی طرح یہ ہال چھوٹا پڑ گیا۔</p>
			<p>کراچی کے ایک ہال میں پارٹی کے نام رکھنے کے حوالے سے منعقدہ تقریب میں انیس قائمخانی، رضا ہارون، ڈاکٹر صغیر ، انیس ایڈووکیٹ اور افتخار عالم بھی موجود ہیں۔تقریب سے خطاب کرتے ہوئے ان کا کہنا تھا کہ اس قافلےمیں شریک ہونیوالاہرشخص طاقت حاصل کرنےنہیں آیا،ہماری پارٹی میں شامل ہونیوالاکوئی بھی شخص کسی کی طاقت چھیننےنہیں آیا۔</p>
			<p>اس موقع پر انیس قائمخانی، رضا ہارون، ڈاکٹر صغیر ، انیس ایڈووکیٹ اور افتخار عالم بھی ان کے ہمراہ موجعد تھے ۔مصطفی کمال کا کہنا تھا کہ موجودہ حالات میں پاکستان میں انفرااسٹرکچر تباہ حال ہے،ہم بڑے بڑے عہدے رکھ کر بھی عوام کی خدمت نہیں کر سکے تو اُن اختیارات کو جوتے تلے روند دیا ،نوجوان رکن سندھ اسمبلی افتخار عالم نے ہماری بات پر لبیک کہا اور ہمارے ساتھ آ ملے۔ہمیں ایک لفظ نہیں کہناپڑااورافتخارعالم نے اسمبلی کی رکنیت کولات مار دی۔</p>
			<p>اس قوم کے لوگ مختلف ٹکڑوں میں بٹ گئے ہیں،کوئی مذہب، کوئی مسلک اور کوئی قومیت کے نام پربٹ گیا ہے،ہم ٹکڑوں میں بٹ گئے ہیں، ہمارے دل ٹوٹ گئے ہیں۔</p>
			<p>پاکستان سےباہرجاکربھی پاکستان کے عوام پاکستانی نہیں ہیں، ہم پاکستان کے لوگوں کے دلوں کو جوڑنے آئے ہیں توڑنے نہیں،جوہماری سوچ کوماننےوالےبنناچاہتےہیں تو انہیں سیاسی مخالفین کی عزت اورمحبت کرنی پڑےگی۔</p>
			<blockquote>
				<p>پارٹی کا جھنڈانہیں بنایا،منشور بنایا جا رہا ہے،مصطفیٰ کمال</p>
			</blockquote>
			<p>کراچی .........مصطفیٰ کمال نے کہا ہے کہ اگرپارٹی کا جھنڈاہوگاتواسکےگردلوگوں کواپناسمجھناشروع کرینگے،ایسا نہیں ہوگا،ہماری پارٹی کامنشور بنایاجارہاہے، ایسی طاقت بیکار ہے جس سے انسانی خدمت نہ ہو سکے،ماضی میں ساڑھے 4 سال ہررنگ نسل کےانسانوں کی خدمت کی ،کراچی کے لوگ اس بات کےگواہ ہے کہ ہم نے کام کیا ہے۔</p>
			<p>سابق سٹی ناظم مصطفیٰ کمال نےتقریب سے خطاب کرتے ہوئے کہا کہ آج کے رضاکاروں کو دیکھ کر لگ رہا ہے کہ بہت پرانے کارکن ہیں،اس پروگرام کے لیے کوئی دعوت نہیں دی تھی، صرف چند لوگوں کو بلایا گیا تھامگر جس طرح تین مارچ کو ہمارا گھر چھوٹا پڑ گیا اسی طرح یہ ہال چھوٹا پڑ گیا۔</p>
			<p>کراچی کے ایک ہال میں پارٹی کے نام رکھنے کے حوالے سے منعقدہ تقریب میں انیس قائمخانی، رضا ہارون، ڈاکٹر صغیر ، انیس ایڈووکیٹ اور افتخار عالم بھی موجود ہیں۔تقریب سے خطاب کرتے ہوئے ان کا کہنا تھا کہ اس قافلےمیں شریک ہونیوالاہرشخص طاقت حاصل کرنےنہیں آیا،ہماری پارٹی میں شامل ہونیوالاکوئی بھی شخص کسی کی طاقت چھیننےنہیں آیا۔</p>
			<p>اس موقع پر انیس قائمخانی، رضا ہارون، ڈاکٹر صغیر ، انیس ایڈووکیٹ اور افتخار عالم بھی ان کے ہمراہ موجعد تھے ۔مصطفی کمال کا کہنا تھا کہ موجودہ حالات میں پاکستان میں انفرااسٹرکچر تباہ حال ہے،ہم بڑے بڑے عہدے رکھ کر بھی عوام کی خدمت نہیں کر سکے تو اُن اختیارات کو جوتے تلے روند دیا ،نوجوان رکن سندھ اسمبلی افتخار عالم نے ہماری بات پر لبیک کہا اور ہمارے ساتھ آ ملے۔ہمیں ایک لفظ نہیں کہناپڑااورافتخارعالم نے اسمبلی کی رکنیت کولات مار دی۔</p>
			<p>اس قوم کے لوگ مختلف ٹکڑوں میں بٹ گئے ہیں،کوئی مذہب، کوئی مسلک اور کوئی قومیت کے نام پربٹ گیا ہے،ہم ٹکڑوں میں بٹ گئے ہیں، ہمارے دل ٹوٹ گئے ہیں۔</p>
			<p>پاکستان سےباہرجاکربھی پاکستان کے عوام پاکستانی نہیں ہیں، ہم پاکستان کے لوگوں کے دلوں کو جوڑنے آئے ہیں توڑنے نہیں،جوہماری سوچ کوماننےوالےبنناچاہتےہیں تو انہیں سیاسی مخالفین کی عزت اورمحبت کرنی پڑےگی۔</p>
			<p>میری بات سننے والے پہلے ہمارے مخالفین کو گلے لگائیںکسی سے دشمنی نہیں کرنا چاہتے اور نہ کریں گے،سوسائٹی کو مزید تقسیم نہیں ہونے دیں گے،سب سے بڑی فساد پارٹی کا جھنڈا ہوتا ہے۔</p>
			<p>میری بات سننے والے پہلے ہمارے مخالفین کو گلے لگائیں کسی سے دشمنی نہیں کرنا چاہتے اور نہ کریں گے،سوسائٹی کو مزید تقسیم نہیں ہونے دیں گے،سب سے بڑی فساد پارٹی کا جھنڈا ہوتا ہے۔</p>
			<blockquote>
				<p>اتحاد سے ہی پاکستان کوخوشحال بنایا جا سکتا ہے،فاروق ستار</p>
			</blockquote>
			<p>کراچی .........ایم کیو ایم کے رہنما فاروق ستار کا کہنا ہے کہ جو لوگ انتشار کے لیے کام کر رہے ہیں وہ یوم پاکستان کی نفی کر رہے ہیں،اتحاد سے ہی پاکستان کوخوشحال بنایا جا سکتا ہے۔</p>
			<p>ایم کیو ایم کے رہنما فاروق ستار نے ایم کیو ایم کے نامزد میئر، ممبر صوبائی و قومی اسمبلی اور رابطہ کمیٹی کے ارکان کے ہمراہ مزار قائد پر حاضری دی اور فاتحہ خوانی کی۔</p>
			<p>اس موقع پر میڈیا سے گفتگو کرتے ہوئے فاروق ستار کا کہنا تھا کہ پاکستان میں انتہا پسندی اور دہشتگردی کا خاتمہ چاہتے ہیں۔ اتحاد سے تمام سازشوں کو بے نقاب کیا جا سکتا ہے۔جو لوگ انتشار کے لیے کام کر رہے ہیں وہ یوم پاکستان کی نفی کر رہے ہیں۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
