<document>
	<meta>
		<title>آف شور کمپنیاں کیا ہوتی ہیں؟</title>
		<author>
			<name>حسنین اشرف</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/22642/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>295</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>آف شور کمپنیوں کی آج کل اچھی خاصی بحث چل رہی ہے۔ ہمارے ہاں اکثر لوگ آف شور کمپنیوں سے ناواقف ہے۔ آف شور اصل میں ری لوکیشن آف کمپنی ہے <annotation lang="en">(Relocation of company)</annotation> آف شور کمپنیوں کی تعریف کچھ اس طرح سے کی جاتی ہے۔ کہ وہ قانونی کمپنیاں جو آف شور فئانشل سنٹر <annotation lang="en">(Off Shore Financial Center)</annotation> یا ٹیکس ہےون <annotation lang="en">(Tax Haven)</annotation> میں رجسڑڈ ہوں۔</p>
			<p>آف شور فائنانشل سنٹر اصل میں وہ جگہ ہوتی ہے جہاں قانونا کم ٹیکس غیر ملکی کمپنیوں پہ لاگو کیا جاتا ہے۔ اور ٹیکس ہےون بھی ایسی ہی ٹرم ہے جو ایسی جگہوں کے لئے استعمال کی جاتی ہے جہاں یا تو بہت کم ٹیکس لیا جاتا ہے یا بلکل ٹیکس وغیرہ نہی لئے جاتے ۔ فائنانس سے متعلق لوگ سمجھ سکتے ہیں کہ اس سے ٹیکس کی کتنی خطیر رقم بچائی جا سکتی ہے۔</p>
			<p>ان کمپنیز کو آف شور آئی بی سی <annotation lang="en">(Off Shore IBC)</annotation> بھی کہا جاتا ہے یعنی انٹرنیشنل بزنس کمپنیز <annotation lang="en">(International Business Companies)</annotation> . کل ملا کر یہ سرمایہ داروں کے لئے ایک بڑا مزے کا پیکج ہے اس میں آپ کو آف شور بنک آکاونٹس، جائیداد، پراوئیٹ بزنس کا کنٹرول، شپ رجسڑریشن، وغیرہ وغیرہ ملتے ہیں۔ جس سے بزنس کو چلانے کے لئے جو بڑے بڑے اخراجات ایک بزنس کو کرنے پڑتے ہیں یہ کمنیاں اس سے بری ہوتی ہیں۔۔</p>
			<p>آف شور کمپنیوں میں آپ کو کوئی ٹیکس نہی دینا پڑتا کوئی، کوئی سٹیمپ ڈیوٹی نہی دینی پڑتی، یعنی آپ کا اربوں کا ٹیکس، اور تمام وہ ڈیوٹیز دنیا میں جہاں پہ بھی ہوں آپ اس سے بچ جاتے ہیں۔ آپ اربوں کا پرافٹ بنا سکتے ہیں اور اس کے جواب میں ایک روپے کا ٹیکس آپ نہی دے سکتے۔</p>
			<p>انگلش میں شائد اسے میں اچھی طرح بیان کر سکتا لیکن یہ ایک مختصر ساتعارف ہے آف شور کمپنیوں کا۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
