<document>
	<meta>
		<title>جھلسی ہوئی جلد کاعلاج</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/22981/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>450</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>انسان کو خدانے اشرف المخلوقات سے بنایا ہے اور اُس نے اپنی عقل اور دماغ کے سہارے خوب ترقی کی ہے اور یہ تسلسل برقرار ہے۔</p>
			<p>انسان اپنے ارد گرد گروجو کچھ دیکھتا اور محسوس کرتا ہے وہ اُسے اپنی تحقیق کا حصہ بھی بناتا ہے ۔</p>
			<p>مثال کے طور پر کنگروفطری طور پر اپنے نوازئیدہ بچے کو ولادت کے بعد ایک تھیلی میں ڈال کر پرورش کرتے ہیں جو اسی غرض سے مادہ کے پیٹ کے ساتھ لگی ہوتی ہے، جس میں وہ اپنے بچے اٹھانے کے ساتھ لگی ہوتی ہے، جس میں وہ اپنے بچے اٹھاتے پھرتی ہے۔</p>
			<p>دراصل کنگروکابچہ انسان کی چھنگلی کے برابر ہوتا ہے اور جب تک چلنے پھرنے کے قابل نہیں ہو جاتا وہیں پڑا دودھ پیتا رہتا ہے اور اس طرح اُس کی نشوونما ہوتی رہتی ہے۔</p>
			<p>آج کل جسم کا کوئی عضو متاثر ہونے کی صورت میں اُس عضو کی پیوندکاری کی تکینیک استعمال کی جاتی ہے مگر حال ہی میں برازیل میں ڈاکٹروں نے ایک شخص کو معذور ہونے سے بچانے کے لیے حیرانکن تیکنیک کو آزمایا ہے۔</p>
			<p>جنوبی برازیل کے علاقے اور لینزمیں مقیم 42 کارلوس ماریوٹی نامی شخص کے بائیں ہاتھ کی پوری کھال دفتر میں ایک حادثے کے باعث چھل گئی تھی۔</p>
			<p>عموماََ ہاتھ کٹ جانے پر اُس کا جرنامشکل ہوتا ہے مگر ڈاکٹروں نے اُسے معذوری سے بچانے کے لیے اُس کا وہ ہاتھ پیٹ کے اندرڈال کر،سی دیاتاکہ جلد دوبارہ اُبھر سکے اور مریض ہاتھ سے محروم نہ ہو۔</p>
			<p>اب یہ ہاتھ پیٹ کہ اندر نرم ٹشوز کی تھیلی میں چھ ہفتوں تک رہے گا جس کے بعد حالات کا جائزہ لیا جائے گا.</p>
			<p>اس انوکھا آپریشن کرنے والے ڈاکٹڑبورس برنانڈو کے مطابق کارلوس ایسی انجری کا شکار ہوا تھا جس کے باعث اُسکی ہتھیلی اور ہاتھ کی پشت پر کھال ختم ہو گئی تھی جس سے ہڈیاں اور رگیں نظر آنا شروع ہو گئی تھیں۔</p>
			<p>اُن کا کہنا تھا کہ یہ بہت بڑی انجری ہے اور ہمیں اس کی بحالی کے لیے واحد طریقہ اسے پیٹ میں ڈال دینا آیاکیونکہ باہر رہنے کی صورت میں انفیکشن کا خطرہ تھا جس کے باعث ہاتھ کا کاٹنا پڑتا۔</p>
			<p>اب کارلوس سانتا اوٹیلیاہاسپٹل میں چھ ہفتوں تک مقیم رہیں گے اور وہ خود کو خوش قسمت شخص سمجھتے ہیں ۔</p>
			<p>اُن کا کہنا ہے کہ میں اب بھی حادثے کے بارے میں سوچ کر جذباتی ہو جاتا ہوں مگرجب ڈاکٹروں نے مجھے ہاتھ کی محرومی کے بارے میں بتایا اُس وقت مجھے اُس کی سنگینی کااحساس ہوا۔</p>
			<p>اب اُس ہاتھ پیٹ پر ایسے ہے جیسے " جیب میں ڈالا گیا ہو" اور ڈاکٹروں نے اُسے کہا ہے کہ وہ آہستگی سے اُسے حرکت دیتا رہے تاکہ وہ اکڑ نہ جائے۔</p>
			<p>کارلوس کے مطابق اپنے جسم کے اندر انگلیوں کوحرکت دینا بہت عجیب اور خوفناک لگتا ہے۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
