<document>
	<meta>
		<title>بول سے کیا سیکھا ؟</title>
		<author>
			<name>سید سبطین بخاری</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/23828/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>577</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>بول نے ہمیں بہت کچھ دیا ،</p>
			<p>بول نے ہمیں بہت کچھ سکھایا</p>
			<p>یہ وقت اور زندگی انسان کو بہت کچھ سکھا دیتی ہے،مگر ہم نے اس وقت اور زندگی سے کچھ نہ سیکھا،اس زندگی میں بہت نشیب وفراز انے وقت کے ساتھ ساتھ ان کا بہ خوبی مقابلہ کیا،لیکن اب وقت ایسا آگیاہے،کہ اس سے مقابلہ کرنے کی ہمت آہستہ آہستہ جواب دیتی نظرآرہی ہے۔جب ہمارا وقت تھا، اس کو اگر میں اس طرح کہوں کہ آن جاب تھا۔تو موبائل کی بیٹری مکمل ایک دن کام کرتی تھی ، مگر اب دو دن آرام سے گزرجاتے ہیں ۔</p>
			<p>بیٹری چارج کرنے کی ضرورت ہی نہیں پڑ ھتی کیوں کہ جب بول ٹی وی والوں نے مجھ سے رابطہ کیا تب مارکیٹ میں یہ بات پھیل گئی کہ مجھے سینئرکیمرہ مین لیا جائے گا،اگر چہ تب مجھے خود بھی نہیں پتہ تھا کہ میری بول ٹی وی میں پوسٹ کیا ہوگی۔</p>
			<p>لوگوں نے دن رات فون کرنے شروع کر دیے کہ کیا بات ہوئی کیا کہہ رہےتھے کب تک آن ائیر ہوگا،ہماری بات بھی چلاﺅ وغیرہ وغیرہ ، اور اب اس بول ٹی وی کا معمالہ عدالت عظمی میں پھنسا ہوا ہے تب سے فون پر نہ کوئی رنگ آتی ہے اور نہ کوئی میسج۔</p>
			<p>اور اگر غلطی سے کسی کو فون ملا بھی دو ں تو فون ہی نہیں اٹھاتے۔شاید ان کے دل میں یہ خیال آتا ہوگا کہ کہیں پیسے ہی نہ مانگ لے،ان سب باتوں کہ باوجود بھی اس دنیا میں کچھ اچھے لوگ بھی ہیں ۔</p>
			<p>بول نے ہمیں بہت کچھ دیا ،</p>
			<p>بول نے ہمیں بہت کچھ سکھایا</p>
			<p>اپنے نوکری کے حوالے سے کچھ چینلزمیں بات بھی کی مگر ان لوگوں نے ہمارافائدہ اٹھانہ شروع کر دیا،</p>
			<p>9 / 11 کے بعد بہت سارے جرنلسٹس کوانگریزوں کیساتھ کیمرے کا ٹراے پورڈاٹھا کر ان پشاور کی گلیوں میں آتے جاتے دیکھامیں اس وقت بھی کیمرہ مین تھا اور آج بھی کیمرہ مین ہوں ،مگر جو جرنلسٹس ٹرائے پورڈاٹھاکرپھرتے تھے ان میں سے کئی جرنلسٹس مختلف چینلزکیساتھ بیوروچیف ہیں ۔</p>
			<p>5 سٹار اور 3 سٹار ہوٹلوں میں بیٹھ کر کیمرہ کی ٹریننگ لینے سے کوئی کیمرہ مین نہیں بنتا،فیلڈمیں کام کرنے سے کیمرہ چلانا آتا ہے۔</p>
			<p>ان باتوں کا مقصد یہ تھا کہ جب چینلزمیں نوکری کے لیئے گیاتو کسی نے یہ کہہ کر انکار کر دیا کہ کوئی <annotation lang="en">creative</annotation> شارٹ نہیں بنایاتو کسی نے یہ کہہ کر انکار کر دیا کہ مجھے سیاسی بھینس نہیں چاہے ان کا شکریہ کہ انھوں نے میری منہ پر انکار نہیں کیا بلکہ کسی اور سے کہلواےا۔</p>
			<p>ان کا ایک بار پھر شکریہ کہ انھوں نے میرے منہ پر انکار نہیں کیااگر منہ پر انکار کر دیتے تو آج کافی عرصے بعد قلم او ر کاغذکی ضرورت نہیں پڑھتی،جن صاحب نے یہ کہا کہ میں نے <annotation lang="en">creative short</annotation> نہیں بنایا تو کوئی زراان سے پوچھے کہ انھوں نے کبھی کیمرے پر خود بھی <annotation lang="en">creative short</annotation> بنایا ہے</p>
			<p>اور جنہوں نے یہ کہا ہے۔کہ مجھے سیاسی بھینس نہیں چائے تو زراوہ بھی اپنے گریبان میں جھانکے کہ وہ خود بھی سیاست کرکرکے اس سیٹ کو حاصل کیا ہے۔</p>
			<p>بول نے ہمیں بہت کچھ دیا ،</p>
			<p>بول نے ہمیں بہت کچھ سکھایا</p>
			<p>یہ بول ہی ہے جس کی وجہ سے ہمیں لوگوں کی پہچان کروائی اگر یہ بول بند نہ ہوتا تو ہم ان لوگوں کو کس طرح پہچانتے اللہ تعالیٰ کا شکرادا کرتے ہیں کہ اس نے رزق دینے کا وعدہ کیا ہے،</p>
			<p>اگر رزق انہی کے ہاتھوں میں ہوتاتو پتہ نہیں کہ ہمارا کیا حال ہوتا۔</p>
			<p>اگرچہ وہ اچھے دن نہیں رہے تو برے دن بھی نہیں رہیںگیں۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
