<document>
	<meta>
		<title>امریکی معاشرہ صیہونی نرغے میں</title>
		<author>
			<name>شاہدمشتاق</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/24966/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>1369</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>غیرمسلم اقوام پہ اسلام کا یہ ہمیشہ سے احسان رہا ہے کہ ان کے مفتوحہ علاقوں میں ہر شخص آزادی و اطمینان سے اپنے مذہبی عقیدے کیمطابق زندگی گزار سکتا ہے اسلامی افواج نے کبھی زورزبردستی سےکسی کو مسلمان بننے کیلیے ترغیب نہیں دی تاہم یہودیوں نے مسلمانوں کی اس فیاضی سے کچھ ذیادہ فایدہ حاصل کیا ہے نبی کرمﷺ نے ہرممکن یہود سے اچھا برتاو اورصلح رحمی کرنے کی کوشش کی مگر جب ان کی شیطانی حرکتیں حد سے تجاوز کرگئیں تو انہیں نوزائیدہ اسلامی مملکت سے نکل جانے کا حکم دیا . یہود پہ اللہ تعالی کی لعنت اور یہ ان کی بدبختی ہے کہ یہ قوم کہیں بھی ذیادہ عرصہ عزت سےنہیں رہ سکی .  اپنی خفیہ سازشوں اور شیطانی ہتھکنڈوں کے باعث انہیں ایک کے بعد ایک نیا ٹھکانہ تلاش کرنا پڑتا ہے . یروشلم القدس سے جب انہیں دوسری بار جلاوطن ہونا پڑا تو ان کے لیے کہیں مستقل ٹھکانہ نہ تھا . صلیبی اپنی روایتی تنگ دلی کی وجہ سے ان سے سخت نفرت کرتے تھے . ایسے میں ان کے لیے واحد پناہ گاہ اسلامی افواج کے ہاتھوں نئے مفتوحہ ممالک ہوتے جہاں نا صرف یہ اطمینان سے سرچھپانےکی جگہ حاصل کر لیتے بلکہ نومسلموں کی اعتقادی کمزوریوں سے فایدہ اٹھا کر اپنی فطری سازشی صلاحیتوں کی تسکین  بھی کرتے جب اندلس کے آخری مسلمان فرمانروا ابوعبداللہ  کی کمزوری سے فایدہ اٹھا کر عیسائی اپنی آخری چال چل کر اندلس سے ہمیشہ کیلیے مسلمانوں کا نام ونشان مٹا نے کیلیے کمربستہ تھے ان دنوں مسلمان تو پریشان اور حراساں تھے ہی مگر اندلس میں مسلمانوں کے زیرسایہ یہودی قوم بھی سخت بے چین اور پریشانی سے دوچار تھی انہی دنوں کرسٹوفر کولمبس اپنی بحری مہمات کے لیے کسی سرپرست کی تلاش میں تھا 1481 ٕمیں پرتگال 1482 ٕمیں برطانیہ اور 1484ء میں فرانس کی حکومتیں اس کی سرپرستی کی درخوست ٹھکراچکی تھیں مایوس ہو کر اس نے اندلس کا رخ کیا مگر اندلس کے نااہل مسلمان حکمرانوں نے بھی اس پہ کوئی توجہ نہ دی اندلس کے چند یہودی تاجر جو وہاں کے بدلتے حالات سے سخت پریشان تھے اپنی قوم کے لیے کسی نئےپرامن ٹھکانے کی تلاش میں تھے انہوں نے اس کی سرپرستی کرنے کا فیصلہ کیا 14 جنوری 1492ء بمطابق 12 ربیع الاول 897 ھ کے منحوس دن اندلس کے مسلمانوں کی آخری پناہ گاہ بھی بغیر لڑے صلیبی لشکر  کے قبضہ میں چلی گئی کچھ یہودی جو فرڈیننڈ کی ملکہ ازبیلا تک رسائی رکھتے تھے انہوں نے ملکہ کو کولمبس کی بحری مہم کی سرپرستی کے لیے منالیایوں عیسائی بادشاہ فرڈیننڈ اس کی بیوی ملکہ ازابیلا اور یہودی تاجروں کے سرمائے اور سرپرستی سے یہودی سیاح کرسٹوفر کولمبس نے ایک لمبے بحری سفر کے بعد امریکہ دریافت کر لیا جو آنے والے وقتوں میں اس دھتکاری ہوئی قوم کے لیے جائے پناہ اور ان کی سازشوں کا مرکز بننے والی تھی اپنی مہم کی کامیابی کی سب سے پہلے اس نے ایک یہودی لویس سینٹاجل کوخط لکھ کراطلاع دی جس نے ملکہ اوربادشاہ کو امریکہ دریافت ہونے کا بتایا امریکہ کی دریافت سے لیکر تادم تحریر امریکی حکومتیں اور قوم دانستہ یا نادانستہ یہودی ایجنڈے پہ عمل پیراہیں  یہاں کےمعاشرے کاروبار اور سیاست پہ ان کا گہرا اثر ورسوخ ہے بلکہ اگریوں کہا جائے تو ذیادہ مناسب ہوگا کہ کوئی بھی سیاسی جماعت ان کی خوشنودی کے بغیر حکومت میں نہیں آسکتی جدید امریکہ کےبانی اور پہلے صدر جارج واشنگٹن نہ صرف فری میسن کٹر یہودی تھے بلکہ ان کے بہت بڑے مذہبی پیشواء بھی تھے مشہور متعصب امریکی صدر رونالڈ ریگن امریکہ کو نیا یروشلم قرار دیتے تھے جو صرف اسلیے وجود میں آیا ہے کہ اصل یروشلم آباد کیا جا سکے جی ہاں اور ان کے الفاظ کس قدر حقیقت برمبنی تھے فلسطین میں مسلمانوں کو کمزور اور بے دخل کر کے اسرائیل کی جو داغ بیل ڈالی گئی اس میں سب سے ذیادہ  کردار برطانیہ اور امریکہ کا ہے جنہوں نے ہمیشہ ایک داشتہ کی طرح اسرایئل کی ہاں میں ہا ں ملائی اور بلاجھجک مسلمانوں کو قتل کرنے انہیں ان کی آبادیوں سے بیدخل کرنے کا لایسنس دیا مسلمان بچے آج اگر غلیل اور پتھر سے اپنا دفاع کرنے کی ناکام کوشش کریں توساری دنیا انہیں دہشت گرد اور انتہاپسند بنانے پہ تل جاتی ہے مگر دوسری جانب دنیا کی بزدل ترین قوم جن کی تاریخ اپنی بیٹیاں بہنیں دوسروں کو پیش کر کے کام نکلوانے سے بھری پڑی ہے امریکہ اور اس کے اتحادی ٹولے کی آشیرباد لیے جدید قسم کے اسلحے سے لیس فلسطینیوں کی نسل کشی میں مصروف ہیں ظلم وبربریت کی انتہا کر دی گئی ہے اس کے باوجود انہیں مظلوم اور امن پسند گردانا جاتا ہے</p>
			<p>حصہ دوم</p>
			<p>آج ساری دنیا امریکہ کو کولمبس کی دریافت مانتی ہے مگر حقیقت یہ ہے کہ کولمبس سے بھی پہلے مسلمان ملاح اسے دریافت کر چکے تھےجو ہندوستان جاتے ہوے امریکہ جا پہنچے تھے بہرحال یہ ایک الگ موضوع ہے اس پہ پھر کبھی بات ہوگی امریکی معاشرہ دراصل یہود نوازی یہود پروری اور یہود کی سرپرستی کے گرد گھومتاہے کہنے کو تو یہاں اکثریت مسیحی مذہب سے تعلق رکھنے والوں کی ہے لیکن عملاََ یہاں ہر شعبہ ہر کاروبار ہر سیاستدان صیہونی مفادات کے تحفظ کیلیے کام کرتاہےصیہونیوں کو دنیا میں ایسی جگہ درکارتھی جہاں بیٹھ کریہ اپنے شیطانی ایجنڈوں کی تکمیل کر سکیں اس حوالے سے عام امریکی بے حد بےوقوف ثابت ہوئے ہیں</p>
			<p>کہیں بھی اطمینان سے کام کرنے کیلیے اس جگہ کو مکمل طورپہ اپنے قابو میں کرنا بہت ضروری ہے اس لیے آپ اگر امریکی معاشرے کا انتہائی باریک بینی سے جایزہ لیں تو ہرشعبے میں آپ کو یہودی ممتازعہدوں پر فائزملیں گے  مشہور یہودی مفکر <annotation lang="en">(judah halvi)</annotation> کی تاویل وتحریف کیمطابق کسی مقصدکی خاطراپنےعقیدے کو چھپانااور کسی بھی مذہب کو بظاہرقبول کر لینا صیہونی ایک نیکی سمجھتے ہیں یہ دنیا کی شائد پہلی قوم ہوگی جو اپنے مقصد یعنی گریٹر اسرایل کی تکمیل کیلیے کسی بھی حد تک جا سکتی ہے اس مقصد کے لیے اپنی خوبصورت عورتیں پیش کرنا تومعمولی بات ہے</p>
			<p>کسی حد تک یہی تکنیک قادیانی بھی پاکستان میں استعمال کر رہے ہیں دنیا کی بڑی بڑی ملٹی نیشنل کمپنیز کے مالکان کے نام پہ غور کیجیے دنیا کے جتنے بڑے بنک ہیں جتنے بڑے میڈیاء گروپس ہیں ان کےمالکان آپ کو یہودی نظر آئیں گے یا یہود کی سرپرستی میں چلتے ہوے ملینگے آج اپنے گھروں میں صابن سے لیکر برانڈڈ جوتوں تک انہی ملٹی نیشنل کمپنز کی استعمال کرنے والے مسلمان نہ جانے کس منہ سے اسرائیل اور امریکہ سے دشمنی کی بات کرتے ہیں</p>
			<p>امریکہ کا سب سے بڑا سرکاری تہوار کرسمس جو کہ مسیحیت کا سب سے بڑا دن ہے نہیں ہے بلکہ <annotation lang="en">(thanksgiving)</annotation> ہے جو کہ <annotation lang="en">( jewish festival of harvest of succoth )</annotation> کا دوسرانام ہے یہودی <annotation lang="en">(white house)</annotation> اس مقدس جگہ کو کہتے ہیں جوہیکل سلیمانی سے باہر یہودی مفادات کا تحفظ کرتی ہے اسے قصرابیض <annotation lang="en">(casa blanka )</annotation> بھی کہا جاتاہےامریکی مسلح افواج کاہیڈ کوارٹر <annotation lang="en">( pantagon)</annotation> ہے جس سے مراد حضرت سلیمان ؑکی مہریا ڈھال ہے خفیہ صیہونی تنظیم ،کہیلا، جس کی بارہ شاخیں ہیں امریکہ کو اس نے بارہ حصوں میں تقسیم کیا ہوا ہے اور ہر شاخ کا</p>
			<p>سربراہ سیاسی اور اقتصادی طورپہ انتہائی مظبوط اوربا اثرہے واضح رہے حضرت موسی کے دور میں یہود کے بارہ قبیلے تھے  امریکہ پہ یہ تنظیم اس قدر اثرانداز اور اس کی پلاننگ اتنی عمدہ ہے کہ ایوانوں میں بیٹھے امریکی سے لیکرتاجر اور صحافی تک ہر شخص انہی کے رنگ میں رنگنے پہ مجبور ہے فوج تومکمل طور پہ انہی کے دایرہ اختیار میں ہے</p>
			<p>یہودی دنیا کی ایک ایسی معاشی طاقت ہیں جو اپنے وسائل کو بروئےکار لا کر امریکہ کے ہرحکمران کو گھٹنے ٹیکنے پہ مجبور کر دیتے ہیں چونکہ ان کا سودی نیٹ ورک ساری دنیا کو اپنے دام میں پھنسائے ہوے ہے اس لیے ان کے پاس پیسے کی کویی کمی نہیں اس کے علاوہ ان کی عورتیں( ایک سروے کے مطابق دنیا کی سب سے بدکار عورتیں ہیں) ان کے لیے بہت کارآمد ہتھیارثابت ہوتی ہیں سابق امریکی صدر بل کلنٹن کااس کی یہودی داشتہ نے جوحشرکیاتھا ابھی زیادہ پرانی بات نہیں تیل کی دولت سے مالامال عربوں کے خلاف بھی یہی یہودی عورتیں ذیادہ موثر ثابت ہوئی ہیں بےیہودی بیویاں رکھنے والےفلسطین کے آنجہانی یاسرعرفات اور اردن کےشاہ عبداللہ نے اسرائیل کی جو خدمت کی ہےشاید کسی یہودی نے بھی اتنا نہ کیاہو جس طرح کے حالات کا آج عالم اسلام کو سامناہےایسےمیں بےشمار چیلنجز سے نپٹنے کیلیے مسلمانوں کو ناصرف اقتصادی طورپہ مظبوط ہونا ہوگا  بلکہ اپنااخلاقی کردار بھی بلند کرنا ہوگا</p>
		</section>
	</body>
</document>
