<document>
	<meta>
		<title>پی ایس ٹی ڈی کی پچاس سالہ تقریبات</title>
		<author>
			<name>کوکب جہاں</name>
			<gender>Female</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/26659/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>327</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>پاکستان سوسائٹی فارٹریننگ اینڈ ڈویلپمنٹ کی پچاس سالہ تقریبات کے سلسلےمیں کراچی کے مقامی ہوٹل میں ایک شاندار ڈنر کا اہتمام کیا گیا۔</p>
			<p>اس موقع پر پی ایس ٹی ڈی کے صدر عامر نظامی نے مہمانوں کو خوش آمدید کہا جس کے بعد پی ایس ٹی ڈی کے بانی کی صاحبزادی عفت مجیب نے ایک فکر انگیز تقریر میں ادارے کی تاریخ اور کاوشوں کے بارے میں لوگوں کو آگاہ کیا۔ ایک ویڈیو کے کے ذریعے ادارے کے گزشتہ ۵۰ برسوں پرمحیط سفر کے دوران حاصل ہونے والی کامیابیوں  کا جائز بھی پیش کیا گیا۔ تقریب کی میزبانی کے فرائض ڈاکٹر موزنہ ابراہیم نے ادا کیے۔</p>
			<p>تقریب میں ادارے کے مختلف ممبران کو ان کی ضدمات کے اعتراف میں جبکہ شریک اداروں  کے عہدیدارن کو اس سفر مین معاونت کے صلے میں انعامات سے نوازا گیا۔</p>
			<p>انعام حاصل کرنے والے ممبران میں ڈاکٹر حنیف، عاصم علی، مینا ولی، روبینہ جمال، طاہر برلاس، اظہر اقبال، خالد عثمانی، ایس کے مہدی، حنیف شیخ، علی خرم پاشا، شہزاد احسن، حنا علوی، کرنل ریٹائرڈ مسعود صدیقی، نثار اے میمن، سلمان برنی، اور عامر نیازی شامل تھے جبکہ جن اداروں کو ایوارڈز دیے گئے ان میں  سپارکو، کے الیکٹرک، پاکستان پٹرولیم، پاکستان سٹیٹ آئل، گلیکسو اسمتھ کلائن پاکستان، آئی سی آئی پاکستان، اور بینک الفلاح شامل تھے۔</p>
			<p>ڈنر کے بعد پاکستان کے مشہور غزل گائک سمان علوی نے اپنی آواز کا جادو بکھیرا اور اس طرح یہ یادگار شام اختتام پذیر ہوئی۔</p>
			<p>ڈنر کی تقریب سے دو دن قبل پی ایس ٹی ڈی نے ایک کانفرنس کا انعقاد بھی کیا جس میں پاکستان میں موجود صلاحیتوں، اور ترقی اور سیکھنے کے جزبے کو تنظیمی اور زاتی سطح پر اجاگر کرنے کی اہمیت پر زور دیا گیا۔ کانفرنس میں پیشہ ورانہ ماہرین، تربیت اورمشورہ دینے والے افراد  کے علاوہ صنعت سے تعلق رکھنے والے افراد نے بھی شرکت کی اور شرکا کو اپنے تجربات سے مستفید کیا۔</p>
			<p>دونوں تقاریب کی پبلک ریلیشننگ کی زمہ داری سٹار لنکس پی آر اینڈ ایونٹس نے نبھائی۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
