<document>
	<meta>
		<title>" اسلامی نظریاتی کونسل  کے ساتھ اصل مسلہ "</title>
		<author>
			<name>مدثر لطیف عباسی ایڈوکیٹ</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/27025/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>269</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>میری راۓ میں کونسل کے ساتھ تین مسائل ہیں _</p>
			<p>١ ) کونسل اکثر ان مسائل کو زیرے بحث لاتی ہے جو مسائل عامی یعنی عام لوگوں کے سامنے ڈسکسس کرنے والے نہیں ہوتے _</p>
			<p>جس طرح میڈیکل سائنس ،انجینرنگ اور قانون کی اپنی اپنی اصطلاحات ہوتی ہیں _وہ صرف متعلقہ پیشے کے لوگ ہی سمجھ سکتے ہیں _بلکل ایسے ہی مذہب کے باب میں میں بہت سی ایسی چیزیں ہیں جو اہل علم کو اپنے درمیان رکھنی چاہے _ ایسی مباحث <annotation lang="en">(debates)</annotation> عوام میں زیرے  بحث لانے سے فائدے کے برعکس نقصان  ہوتا ہے _</p>
			<p>٢ ) کونسل کے ساتھ دوسرا مسلہ " <annotation lang="en">way of presentation</annotation> " کا ہے _ بدقسمتی سے کونسل اراکین ابھی تک یہ بات سمجھنے سے قاصرہیں  کہ ہماری مبہم <annotation lang="en">(vague)</annotation> گفتگو سے سماج پر کیا مضر اثرات <annotation lang="en">(Side effects )</annotation> اور اثر ما بعد <annotation lang="en">(after effects )</annotation> ہوںگے _</p>
			<p>وہ صحیح بات کو بھی صحیح طریقے سے نہیں کر پا رہے _جس کے کوئی اچھے نتائج <annotation lang="en">( consequences )</annotation> سامنے نہیں آ رہے _</p>
			<p>٣ ) کونسل کا تیسرا مسلہ یہ ہے کہ وہ سفارشات دینے کے بعد ان کو ڈیفنڈ کرنے میں مکمل طور پر ناکام نظرآتی ہے _ کونسل کا کوئی بھی فرد ایسے نظر نہیں آ رہے جو میڈیا پر اقدامی <annotation lang="en">(offensive )</annotation> پوزیشن تو دور کی بات دفاعی <annotation lang="en">( defensive )</annotation> پوزیشن پر بھی اپنی ہی سفارشات کا دفاع کر سکیں _</p>
			<p>ایک بات کونسل اراکین کو سمجھ لینی چاہے کہ قانون سازی تب ہی ممکن ہے جب سماج میں بسنے والوں کی ذہن سازی ہو گی _ بصورت دیگر وہی ہو گا جو نظر آ رہا ہے _</p>
		</section>
	</body>
</document>
