<document>
	<meta>
		<title>یہ اردو ہے بھائی</title>
		<author>
			<name>اسامہ محمد</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/27603/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>614</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>ﺩﺱ ﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﯾﺎﺩ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺑﮍﮮ ﭘﺎﭘﮍ ﺑﯿﻠﮯ ، ﺧﻮﺏ ﺍﯾﮍﯼ ﭼﻮﭨﯽ ﮐﺎ ﺯﻭﺭ ﻟﮕﺎﯾﺎ ، ﺩﻥ ﺭﺍﺕ ﺍﯾﮏ ﮐﺮﺩﯾﺎ ، ﻣﮕﺮ ﺷﺎﯾﺪ ﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﺮﮮ ﺩﻣﺎﻍ ﮐﮯ ﺩﺭﻣﯿﺎﻥ ﭼﮭﺘﯿﺲ ﮐﺎ ﺁﻧﮑﮍﺍ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ ﺍﻭّﻝ ﺗﻮ ﮐﻮﺋﯽ ﻣﺤﺎﻭﺭﮦ ﺩﻣﺎﻍ ﮐﯽ ﮔﺮﺩ ﮐﻮ ﺑﮭﯽ ﻧﮧ ﭘﮩﻨﭻ ﭘﺎﺗﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﺍﮔﺮ ﻗﺪﻡ ﺭﻧﺠﮧ ﻓﺮﻣﺎﺗﺎ ﺑﮭﯽ ﺗﻮ ﺟﻤﻌﮧ ﺟﻤﻌﮧ ﺁﭨﮫ ﺩﻥ ﮨﻮﺗﮯ ﻧﮩﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﻭﮦ ﻣﺤﺎﻭﺭﮦ ﺍﯾﺴﺎ ﻏﺎﺋﺐ ﮨﻮﺟﺎﺗﺎ ﺟﯿﺴﮯ ﮔﺪﮬﮯ ﮐﮯ ﺳﺮ ﺳﮯ ﺳﯿﻨﮓ ، ﭘﺘﺎ ﮨﯽ ﻧﮧ ﭼﻠﺘﺎ ﮐﮧ ﺍﺳﮯ ﺁﺳﻤﺎﻥ ﮐﮭﺎ ﮔﯿﺎ ﯾﺎ ﺯﻣﯿﻦ ﻧﮕﻞ ﮔﺌﯽ ۔</p>
			<p>ﺧﯿﺮ ۔۔۔۔۔ ﻣﯿﮟ ﮨﻤﺖِ ﻣﺮﺩﺍﮞ ﻣﺪﺩِ ﺧﺪﺍ ﮐﮯ ﺍﺻﻮﻝ ﮐﮯ ﺗﺤﺖ ﺣﻔﻆ ِﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﮐﮯ ﻣﯿﺪﺍﻥ ﻣﯿﮟ ﮐﺎﻓﯽ ﺗﮓ ﻭ ﺩﻭ ﮐﺮﺗﺎ ﺭﮨﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﮈﮬﺎﮎ ﮐﮯ ﻭﮨﯽ ﺗﯿﻦ ﭘﺎﺕ ، ﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﯾﺎ ﺩ ﮨﻮ ﮐﮯ ﮨﯽ ﻧﮩﯿﮟ ﺩﮮ ﺭﮨﮯ ﺗﮭﮯ ، ﭘﺘﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﯾﮧ ﺩﻣﺎﻍ ﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﯾﺎﺩ ﮐﺮﺭﮨﺎ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ ﺑﻨﺎﺭﮨﺎ ﺗﮭﺎ ، ﺗﮭﮑﺎﻭﭦ ﻧﮯ ﻣﯿﺮﮮ ﺩﺍﻧﺖ ﮐﮭﭩﮯ ﮐﺮﺩﯾﮯ ، ﺑﺲ ﮐﯿﺎ ﺑﺘﺎﺅﮞ !!! ﻧﺎﻧﯽ ﯾﺎﺩ ﺁﮔﺌﯽ ، ﺍﺱ ﺗﮭﮑﺎﻭﭦ ﻧﮯ ﻧﺎﮐﻮﮞ ﭼﻨﮯ ﭼﺒﻮﺍﺩﯾﮯ ، ﺩﺍﻧﺘﻮﮞ ﺗﻠﮯ ﭘﺴﯿﻨﺎ ﺁ ﮔﯿﺎ ، ﺩﻥ ﻣﯿﮟ ﺗﺎﺭﮮ ﺩﮐﮭﺎﺋﯽ ﺩ ﯾﻨﮯ ﻟﮓ ﮔﺌﮯ ، ﻣﯿﮟ ﺳﻤﺠﮫ ﮔﯿﺎ ﮐﮧ ﯾﮧ ﮐﻮﺋﯽ ﺧﺎﻟﮧ ﺟﯽ ﮐﺎ ﮔﮭﺮ ﻧﮩﯿﮟ ، ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ ، ﺑﯿﻤﺎﺭﯼ ﻧﮯ ﻣﺠﮭﮯ ﺁﮔﮭﯿﺮﺍ ۔</p>
			<p>ﯾﻌﻨﯽ ﺍﯾﮏ ﺗﻮ ﮐﮍﻭﺍ ﮐﺮﯾﻼ ﺩﻭﺳﺮﺍ ﻧﯿﻢ ﭼﮍﮬﺎ ﮐﮧ ﺍﯾﮏ ﺗﻮ ﻣﯿﮟ ﭘﮩﻠﮯ ﮨﯽ ﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﮐﮯ ﯾﺎﺩ ﻧﮧ ﮨﻮﻧﮯ ﭘﺮ ﺟﻞ ﺑﮭﻦ ﮐﺮ ﮐﺒﺎﺏ ﮨﻮﺭﮨﺎ ﺗﮭﺎ ﺍﻭﭘﺮ ﺳﮯ ﺑﯿﻤﺎﺭﯼ ﻧﮯ ﺍﻭﺭ ﻻﻝ ﭘﯿﻼ ﮐﺮﺩﯾﺎ ، ﻧﮧ ﺟﺎﻧﮯ ﺍﺱ ﺍﻭﻧﭧ ﮐﻮ ﮐﺲ ﮐﺮﻭﭦ ﺑﯿﭩﮭﻨﺎ ﺗﮭﺎ ، ﺷﺎﯾﺪ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺍﺱ ﻣﮩﻢ ﮐﺎ ﺁﻏﺎﺯ ﮐﺮ ﮐﮯ ﺁ ﺑﯿﻞ ﻣﺠﮭﮯ ﻣﺎﺭ ﭘﺮ ﻋﻤﻞ ﮐﯿﺎ ﺗﮭﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﺟﺐ ﺍﻭﮐﮭﻠﯽ ﻣﯿﮟ ﺩﯾﺎ ﺳﺮ ﺗﻮ ﻣﻮﺳﻠﻮﮞ ﮐﺎ ﮐﯿﺎ ﮈﺭ ، ﺩﻥ ﺭﺍﺕ ﮐﯽ ﺟﺎﮞ ﻓﺸﺎﻧﯽ ﺳﮯ ﺍﯾﮏ ﻣﺤﺎﻭﺭﮦ ﻟﮯ ﺩﮮ ﮐﮯ ﯾﺎﺩ ﮐﺮ ﮨﯽ ﻟﯿﺎ ، ﻋﺮصہ ﺩﺭﺍﺯ ﺗﮏ ﺍﺳﮯ ﻃﻮﻃﯽ ﻭﺍﺭ ﺍﺯﺑﺮ ﮐﺮﺗﺎ ﺭﮨﺎ ﺣﺘﯽٰ ﮐﮧ ﺍﻃﻤﯿﻨﺎﻥ ﮨﻮﮔﯿﺎ ﮐﮧ ﺍﺏ ﯾﮧ ﻣﺤﺎﻭﺭﮦ ﻧﺴﯿًﺎ ﻣﻨﺴﯿًﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﮨﻮﮔﺎ ۔</p>
			<p>ﺍﺏ ﻣﯿﺮﺍ ﺩﻝ ﺑﻠﯿﻮﮞ ﺍﭼﮭﻠﻨﮯ ﻟﮕﺎ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﺳﺮ ﺟﮭﺎﮌ ﻣﻨﮧ ﭘﮭﺎﮌ ، ﺑﻐﻠﯿﮟ ﺑﺠﺎﺗﺎ ﮨﻮﺍ ﺍﭘﻨﮯ ﺍﺳﺘﺎﺩ ﺻﺎﺣﺐ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﭘﮩﻨﭽﺎ ﺍﻭﺭ ﯾﮧ ﺧﻮﺵ ﺧﺒﺮﯼ ﺳﻨﺎﺋﯽ ﺗﺎﮐﮧ ﺍﻥ ﮐﯽ ﺁﻧﮑﮭﯿﮟ ﭨﮭﻨﮉﯼ ﮨﻮﺟﺎﺋﯿﮟ ﻟﯿﮑﻦ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﻣﻨﮧ ﮐﯽ ﮐﮭﺎﺋﯽ ﺍﻭﺭ ﺑﮍﮮ ﺳﻨﮕﯿﻦ ﺣﺎﻻﺕ ﺳﮯ ﺩﻭﭼﺎﺭ ﮨﻮﺍ ، ﮐﯿﻮﮞ ﮐﮧ ﻣﺤﺎﻭﺭﮦ ﺳﻨﺘﮯ ﮨﯽ ﻭﮦ ﺁﮒ ﺑﮕﻮﻟﮧ ﮨﻮﮔﺌﮯ ، ﺳﻮﻧﮯ ﭘﺮ ﺳﮩﺎﮔﺎ ﯾﮧ ﮐﮧ ﺍﯾﮏ ﺯﻧﺎﭨﮯ ﺩﺍﺭ ﻃﻤﺎﻧﭽﮧ ﻣﯿﺮﮮ ﺭﺧﺴﺎﺭِ ﻏﻢ ﮔﺴﺎﺭ ﭘﺮ ﺟﮍﺩﯾﺎ۔</p>
			<p>ﺍﺏ ﺗﻮ ﻣﯿﺮﯼ ﺣﺎﻟﺖ ﺍﻭﺭ ﭘﺘﻠﯽ ﮨﻮﮔﺌﯽ ، ﭘﯿﺮﻭﮞ ﺗﻠﮯ ﺯﻣﯿﻦ ﻧﮑﻞ ﮔﺌﯽ ، ﺭﮨﮯ ﺳﮩﮯ ﺍﻭﺳﺎﻥ ﺑﮭﯽ ﺧﻄﺎ ﮨﻮﮔﺌﮯ ﮐﮧ ﮐﺎﭨﻮ ﺗﻮ ﺑﺪﻥ ﻣﯿﮟ ﻟﮩﻮ ﻧﮩﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ اﯾﮏ ﺩﻡ ﻣﯿﺮﺍ ﭘﺎﺭﮦ ﭼﮍﮪ ﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﻣﯿﺮﺍ ﻏﺼﮧ ﺁﺳﻤﺎﻥ ﺳﮯ ﺑﺎﺗﯿﮟ ﮐﺮﻧﮯ ﻟﮕﺎ ﮐﮧ ﻣﯿﮟ ﻧﮯ ﺳﺮﺩﮬﮍ ﮐﯽ ﺑﺎﺯﯼ ﻟﮕﺎ ﮐﺮ ﺍﻭﺭ ﺧﻮﻥ ﭘﺴﯿﻨﺎ ﺍﯾﮏ ﮐﺮ ﮐﮯ ﺟﻮ ﮐﺎﻡ ﮐﯿﺎ ﺗﮭﺎ ، ﺍﺱ ﻣﯿﮟ ﺑﮭﯽ ﻣﺠﮭﮯ ﮈﺍﻧﭧ ﮈﭘﭧ ﺍﻭﺭ ﻣﺎﺭﮐﭩﺎﺋﯽ ﮐﺎ ﺳﺎﻣﻨﺎ ﮐﺮﻧﺎ ﭘﮍﺍ ، ﺍﯾﺴﯽ ﮐﯽ ﺗﯿﺴﯽ ﺍﯾﺴﮯ ﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﮐﯽ ، ﺍﮔﺮ ﻣﯿﺮﺍ ﺑﺲ ﭼﻠﺘﺎ ﺗﻮ ﺍﻥ ﻣﺤﺎﻭﺭﺍﺕ ﮐﻮ ﻧﯿﺴﺖ ﻭ ﻧﺎﺑﻮﺩ ﮨﯽ ﮐﺮﺩﯾﺘﺎ ، ﺍﻥ ﮐﮯ ﮔﻠﺴﺘﺎﻥ ﮐﻮ ﺗﮧ ﻭ ﺑﺎﻻ ﮐﺮﺩﯾﺘﺎ ، ﺍﻥ ﮐﮯ ﭼﻤﻦ ﮐﻮ ﺯﯾﺮ ﻭ ﺯﺑﺮ ﮐﺮﺩﯾﺘﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ ﻣﯿﮟ ﮐﺎﻓﯽ ﺩﯾﺮ تک ﭘﯿﭻ ﻭ ﺗﺎﺏ ﮐﮭﺎﺗﺎ ﺭﮨﺎ ، ﺑﮍﯼ ﺑﮍﯼ ﮨﺎﻧﮑﺘﺎ ﺭﮨﺎ ، ﯾﮩﺎﮞ ﺗﮏ ﮐﮧ ﺍﺳﺘﺎﺩ ﺻﺎﺣﺐ ﮐﮯ ﺻﺒﺮ ﮐﺎ ﭘﯿﻤﺎﻧﮧ ﻟﺒﺮﯾﺰ ﮨﻮﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﮭﺮ ﺍﻧﮩﻮﮞ ﻧﮯ ﻣﺠﮭﮯ ﺧﻮﺏ ﺳﻨﺎﺋﯽ ﮐﮧ ﺗﻢ ﺑﮍﮮ ﻃﻮﻃﺎ ﭼﺸﻢ ﮨﻮ ﻣﺎﻧﻨﮯ ﮐﯽ ﺻﻼﺣﯿﺖ ﺗﻢ ﻣﯿﮟ ﺻﻔﺮ ﺑﭩﺎ ﺻﻔﺮ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﻧﮧ ﻣﺎﻧﻨﺎ ﺗﻤﮭﺎﺭﮮ ﺍﻧﺪﺭ ﺳﻮﻟﮧ ﺁﻧﮯ ﻓﭧ ﮨﮯ ، ﺩﺱ ﻣﯿﮟ ﺳﮯ ﺻﺮﻑ ﺍﯾﮏ ﻣﺤﺎﻭﺭﮦ ﯾﺎﺩ ﮐﯿﺎ اور ﻭﮦ ﺑﮭﯽ ﺍﻭﻧﭧ ﮐﮯ ﻣﻨﮧ ﻣﯿﮟ ﺯﯾﺮﮦ ﺍﻭﺭ ﺁﭨﮯ ﻣﯿﮟ ﻧﻤﮏ ﮐﮯ ﺑﺮﺍﺑﺮ ، ﭘﮭﺮ ﺍﺱ ﭘﺮ ﻗﯿﺎﻣﺖ ﯾﮧ ﮐﮧ ﺍﻟﭩﺎ ﭼﻮﺭ ﮐﻮﺗﻮﺍﻝ ﮐﻮ ﮈﺍﻧﭩﮯ ﮐﮧ ﺍﯾﮏ ﺗﻮ ﭼﻮﺭﯼ ﺍﻭﭘﺮ ﺳﮯ ﺳﯿﻨﮧ ﺯﻭﺭﯼ ، ﺣﺪ ﮨﻮﮔﺌﯽ ﮐﮧ ﺻﺮﻑ ﺗﯿﻦ ﻟﻔﻈﯽ ﻣﺤﺎﻭﺭﮦ ﯾﺎﺩ ﮐﯿﺎ ، ﻭﮦ ﺑﮭﯽ ﻧﻘﻄﮯ ﺳﮯ ﺧﺎﻟﯽ ۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
