<document>
	<meta>
		<title>کشمیر کی آزادی کا بھوٹانی طرز کافارمو لا</title>
		<author>
			<name>اے۔ ایچ آزاد</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http: //ibcurdu.com/news/27917/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>1608</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>میرے محسن سے مجھے ایک ہی گلہ ہے کہ اس کے پاس وقت نہیں ہوتا۔ چندروز قبل نصف شب ملا قات نصیب ہوئی۔ چا ئے کی پیا لی میں طوفان بر پا کر نے کے بر عکس سحر ی کر با بر کت اکٹھ پر جنوبی ایشیااور خصوصا کشمیر کے موضوعات سمیت سما جی رویوں پر گفتگو ہو ئی۔</p>
			<p>میرے محسن نے مسئلہ کشمیر حل ہو نے تک پاکستان کے زیر انتظام ریا ست کو حقوق دینے، عا لمی سیا حت کے فروع اور امن وا مان کیلئے تجو یز دی کہ حکومت پاکستان آز اد کشمیر کو با اختیار ریاست بنا کر خطہ سے اپنی فو جیں کم کرے۔ بھو ٹان طرز پرپاکستان سفارتخانوں میں کشمیر ڈیسک قا ئم کر کے ریاست کو دنیا سے جوڑا جا ئے۔ دفاع اور خارجہ امور کے علا وہ تمام امور کشمیر حکومت کے حوالے کر کے اسے دنیا کے لیے رول ماڈل بنا یا جا ئے۔ آزاد ریاست میں امن وامان کے قیام کے لئے جاپان کی طرزپر گاوں ومحلہ کی سطح پر کمیٹیاں قائم کی جائیں جو علاقے میں آنے جانے والے پر شخض پر نظر رکھیں اور انتظامیہ کو رپورٹ بھیجیں۔</p>
			<p>تجو یز بہت پسند آئی، کیو نکہ اس تجو یز سے حکومت پاکستان کے مفا دات کو نہ تو کو ئی خطرہ ہے اور نہ ہی اس عمل درآمد میں مشکلات پیش آسکتی ہیں۔ تجو یز پر کو ئی رائے دینے سے پہلے بھو ٹان کی تا ریخ و محل وقوع کا جا ننا ضروری ہے۔</p>
			<p>بھوٹان ہمالیہ کے اختتام پر 46 ہز ار 5 سو مر بع کلو میٹر پر پھیلا ملک ہے۔ جو جفرافیائی اعتبار سے مشرقی اور مغر بی دو حصوں میں تقسیم ہے۔ بدھ مت یہاں کا سب سے بڑا مذ ہب جبکہ ہند و مت دوسرا بڑا مذہب ہے۔ بھوٹان کی سر حد بھا رتی ریا ست آسا م، ویسٹ بنگلال اور چین سے ملتی ہے۔ تا ریخ پر نظر دو ڑائی جا ئے تو دو ہز ار سال سے بھوٹان کے وجود کے آثار ملتے ہیں۔ طا قت اور اقتدار کے لیے یہ ملک بھی کئی با ر جنگی میدان بنا۔</p>
			<p>1870 میں دو بڑے قبائل کے ما بین طا قت کے حصول کی لڑ ائی شر وع ہو ئی۔ جو 1970 میں با دشا ہ کے چنا ﺅ پر اختتام پذیر ہو ئی۔ بھو ٹان نے 1910 میں اپنے خا رجہ امور بر طا نیہ کے سپر د کیے۔ 1947 میں تا ج بر طا نیہ کی واپسی کے بعد بھوٹان نے بھا رت کیساتھ خارجہ امور معا ئد ہ کر لیا۔</p>
			<p>1947 میں انگر یز وں کی واپسی نے نہ صرف بر صغیر کو دو ٹکڑوں میں تقسیم کیا بلکہ بید اری کی لہر کو پورے جنو بی ایشیاءمیں محسوس کیا گیا۔ بھوٹان میں بھی تبد یلی کے اثر ات کے باعث 1953ء میں بادشاہ نے قانون ساز اسمبلی قا ئم کی۔ 1968ء تک مز ید اصلاحات کے بعد کا بینہ تشکیل دی گئی۔ 2008 میں پہلی بار بھوٹان میں عام انتخابات ہو ئے اور دو تہا ئی اکثر یت حا صل کر نے والی جماعت کواقتدار ملا، بادشاہ نے اختیارات کا بینہ کے سپرد کر دیے 2013 کے انتخا بات میں پیپلز ڈیموکریٹک پا رٹی نے دو تہا ئی اکثرت حا صل کی۔</p>
			<p>بھوٹان میں بھارت اور بنگلہ دیش کے سوا کسی بھی ملک کا سفار تخانہ نہیں۔ امر یکہ، یورپ، افریکہ سمیت تمام دنیا سے ضروری معلومات کا تبا دلہ ڈھا کہ اور نئی دہلی میں قا ئم بھوٹان کے سفارتخانوں کے ذریعے کیا جا تا ہے جبکہ دنیا بھر میں موجود بھارت کے سفا رتخا نوں میں بھوٹان ڈیسک قا ئم ہیں۔ دنیا بھر سے سیاح ان ہی بھوٹان ڈیسکوں سے استفادہ حا صل کر تے ہیں۔ بھوٹان کی اپنے دفا ع کے لیے رائیل بھوٹان آرمی موجود ہے جسے بھا رتی فو ج تر بیت فر اہم کر تی ہے۔ بحر ی فو ج اور فضا ئیہ کا وجود ہی نہیں۔ رائیل بھوٹان پولیس اور رائیل بھوٹان باڈی گارڈ ملک میں نظم و نسق کا کنٹرول سنبھالے ہو ئے ہیں۔</p>
			<p>بھوٹان کے شہری بغیر ویز و پا سپورٹ کے بھارت کا سفر، بھارت میں قیام اور کا رو بار و نو کر ی کر سکتے ہیں۔ اسی طرح بھا رتی شہری بھوٹان جا سکتے ہیں۔ بھوٹان کی کر نسی الگ ہے مگر بھا رت میں شرف قبو لیت حا صل ہے۔ دونوں ملکوں کی کر نسی کی قدر بھی مشترک ہے۔ خا رجہ پا یسی نہ ہوو نے کے با وجود بھوٹان کو 1971 میں اقوام متحدہ نے تسلیم کیا۔ 1985ء میں سارک کا ممبر بنا۔ ور لڈ بنک آئی ایم ایف سمیت 150 عا لمی تنظیموں کا بھی ممبر ہے۔</p>
			<p>بھو ٹان میں ریلوے نہیں۔ 2005 میں بھا رتی ریلو ے نے ملک کے دو نوں حصوں کو ملا نے کیلئے ایک معا ئد ے کے تحت منصو بے پر کام شر وع کر رکھا ہے۔ ملکی معیشت میں اہم کر دار زراعت کا ہے اس کے بعد جنگلات سیا حت اور بجلی کی پیدا وار ہے۔ پہا ڑی سلسلو ں پر مشتمل ملک ہو نے کے باعث دونوں حصوں میں چھو ٹے بڑے 20 دریا بہتے ہیں۔ بھوٹان اپنے پانیوں سے بجلی پیدا کر کے بھا رت کو فر وخت کر تا ہے۔</p>
			<p>1974ء سے قبل بھا رتی شہر یوں کے علا وہ کو ئی بھی غیر ملکی بھوٹان کا سفر نہیں کر تا تھا۔ 1974 میں بھوٹان کے بادشاہ نے سیاحت کو روز گار کا ذریعہ بنا نے کا فیصلہ کر تے ہو ئے سیاحتی پالیسی کا اعلان کیا تو پہلے ہی برس 19 لا کھ سے زائد غیر ملکیوں نے بھوٹان کا سفر کیا۔ سیا حت کی صنعت بھوٹان کی تیسری بڑی صنعت بن چکی ہے۔ ملک میں خا نہ جنگی، تصا دم کی صور تحال نہیں۔ ہندو اور بدھ با ہمی اتحاد و اتفاف سے رہتے ہیں۔ 2006 کے ایک عا لمی سر وے میں بھو ٹان ایشیاءمیں خوش لوگوں کا ملک قر ار پا یا جبکہ دنیا میں خوش لوگوں والے ممالک میں آٹھو یں نمبر رہا۔</p>
			<p>میرے محسن کی تجو یز ہے کہ پاکستان کے زیر انتظام آز اد کشمیر" آز اد "کیا جائے . آزاد کشمیر میں نا فد قا نون ایکٹ 1974ء کے 56 آر ٹیکل میں سے 52 آرٹیکل پاکستان کی وز ارت امور کشمیر کے پاس ہیں۔ آزاد کشمیر کا اپنا صدر، وزیر اعظم ہو نے با وجود آزاد کشمیر میں ججز الیکشن کمشز کی تقر ریا ں چیئرمین کشمیر کونسل (وزیر اعظم پاکستان) کی منظوری سے کی جا سکیں۔ آزاد کشمیر اسمبلی کو محد ود قانون سازی کی اجا زت ہے مگر قا نون سازی کے بعد وز ارت امور کشمیر سے اس کی منظوری لینی پڑتی ہے۔ وزیر اعظم پاکستان۔ وزارت امور کشمیر، جی اوس مر ی، چیف سیکریٹری، انسپکٹر جنرل پولیس، سیکرٹری ما لیات اورآڈ یڑ جنرل کی صورت میں آز اد کشمیر حکومت کے اوپر 8 سے زائد حکومتیں قا ئم ہیں، اس لیے یہ آزادی جھوٹ فراڈ پر مبنی ہے۔</p>
			<p>غیر ملکی آزاد کشمیر کا سفر نہیں کر سکتے، اس کیلئے پاکستان کی وزارت داخلہ سے منظوری لینی پرتی ہے۔ ایکٹ 1974 کے تحت آزاد کشمیر حکومت کو ریاست میں بہنے والے دریاو ¿ں اور ندی نالوں پر ہائیڈرل پراجیکٹ کی تعمیر کی بھی اجازت نہیں۔ حکومت پاکستان اپنی مرضی سے ڈیم اور میگا ہائیڈرل پراجیکٹ تعمیر کرتی ہے، جب آزاد حکومت واٹر چارجز یا نیٹ ہائیڈرل پرافٹ کی بات کرئے تو صرف اتنا جواب دیا جاتا ہے کہ آزاد کشمیر آئں کے تحت پاکستان کا حصہ نہیں ہے۔ زمانہ جا ہلیت میں تو یہ سب قابل قبول تھا کیو نکہ آز اد کشمیر کے مختلف علا قوں کے سر داروں منتخب ممبر ان اسمبلی کو لا لچ و مر اعات دیکر عوام کو بیووقوف بنا یا گیا تھا۔ مگر اب نسل نو قدم قدم پر سو ال اُٹھا رہی ہے۔ جعلی آزادی کے باعث پاکستان کے خلاف نفرت دن بدن بڑھتی جا رہی ہے۔</p>
			<p>حکومت پاکستان اور اسٹیبلشمنٹ آزاد کشمیر کو "آزاد "کر کے سب سے پہلے آزاد ملک کے طور پر تسلیم کرئے۔ بھوٹان کی طرح بعض امور با قا عد ہ معا ہد ہ کے تحت اپنے پاس رکھے جا ئے۔ آزاد کشمیر کو ایسا ملک بنا یا جا ئے جس میں امن و سلا متی ہو۔ جھنڈا، ترانہ خالص آزاد کشمیر کاہو۔ پاکستان آرمی میں موجو د آزاد کشمیر کے جوانوں پر مشتمل" کشمیر فورس" بنائی جا ئے اور بوقت ضرور پاکستان آرمی کی خدمات حاصل کیے جا نے کا بھی معا ہدہ ہو۔ آزاد کشمیر کو تعلیمی ریاست بنا کر دنیا بھر میں مسلمانوں کے خلاف ہونے والے پروپیگنڈہ کو ختم کیا جا ئے۔ دنیا بھر میں مو جو د پاکستا نی سفارتخانوں میں کشمیر ڈیسک قا ئم کیے جا ئیں۔ حکومت پاکستان کے اس اقد ام سے کشمیری عوام کی پاکستان کے ساتھ وابستگی بڑ ھے گئی اور مسئلہ کشمیر کے حل کی راہ بھی ہموار ہو گی۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
