<document>
	<meta>
		<title>آزاد کشمیر :بجٹ اجلاس مچھلی منڈی بنا رہا</title>
		<author>
			<name>ٹیم آئی بی سی اردو نیوز</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/2840/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>343</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>اے آر سلطان</p>
			<p>مظفر آباد</p>
			<p>آزاد کشمیرکا مالی سال 16-2015 کا 68 ارب روپے کا ٹیکس فری بجٹ قانون سازاسمبلی میں پیش کر دیا ہے۔</p>
			<p>وزیر خزانہ لطیف اکبرکی پوری بجٹ تقریرکے دوران اپوزیشن اراکین کے احتجاج نےایوان کومچھلی منڈی بنائے رکھا</p>
			<p>مظفرآباد قانون سازاسمبلی میں ڈپٹی اسپیکرشاہین کوثرڈارکی صدارت میں ہونے والا بجٹ اجلاس میں وزیر خزانہ چوہدری لطیف اکبر نےمالی سال 2015 اور 16 کا 68 ارب روپے کا بجٹ قانون ساز اسمبلی میں پیش کیا۔</p>
			<p>وزیر خزانہ کی تقریرکے دوران اپوزیشن ممبران اسمبلی ڈسک بجا کرمسلسل احتجاج کرتے رہے۔ اپوزشن کے احتجاج کے باوجود وزیر خزانہ چوہدری لطیف اکبر نے بجٹ تقریرجاری رکھی۔</p>
			<p>بجٹ اجلاس میں ایوان کو بتایا گیا کہ آزاد کشمیر حکومت کا انتظام چلانے کے لیے مالی سال 2015 اور 16 میں بجٹ کا مجموعی حجم 68 ارب روہے رکھا گیا ہے،جو گزشتہ مالی سال کے 65 ارب روپے کے مقابلے میں 3 ارب زیادہ ہے۔</p>
			<p>بجٹ میں 11 ارب 50 کروڑ ترقیاتی جبکہ 56 ارب 50 کروڑ غیر ترقیاتی اخراجات کی مد میں رکھے گئے ہیں۔</p>
			<p>ترقیاتی اخراجات میں تعلیم کے لیے ایک ارب 10 کروڑ</p>
			<p>صحت 34 کروڑ،</p>
			<p>شاہرات و تعمیرات عامہ 4 ارب 70 کروڑ،</p>
			<p>توانائی کے شعبے کے لیے 1 ارب 31 کروڑ روپے مختص کیے گئے ہیں۔</p>
			<p>ترقیاتی بجٹ میں زراعت کے لیے 26 کروڑ 20 لاکھ ،</p>
			<p>شہری دفاع 50 لاکھ،</p>
			<p>تراقیاتی ادارہ جات کے لیے 15 کروڑ ،</p>
			<p>ماحولیات 50 لاکھ</p>
			<p>جنگلات ماہی پروری 40 کروڑ</p>
			<p>محمکہ صنعت تجارت 17 کروڑ 90 لاکھ ،</p>
			<p>ٹرانسپورٹ 2 کروڑ 50 لاکھ ،</p>
			<p>انفارمیشن ٹیکنالوجی 12 کروڑ ،</p>
			<p>لوکل گورنمنٹ و دیہی ترقی 80 کروڑ ،</p>
			<p>سماجی بہبود و ترقی نسواں 04 کروڑروپے ،</p>
			<p>تعلقات عامہ ایک کروڑ</p>
			<p>جبکہ پبلک ہیلتھ کے لیے 20 کروڑ روپے رکھے گئے ہیں ۔</p>
			<p>مہاجرین کی آبادکاری کے لیے 11 کروڑ،</p>
			<p>کھیل وثقافت اور سیاحت کے لئے 14 ، 14 کروڑمختص کیے گئے ہیں۔</p>
			<p>مالی سال 16۔۔ 2015 میں آمدن کی مد میں منگلا ڈیم کی رائلٹی سے 80 کروڑ</p>
			<p>کشمیر کونسل سے ٹیکسوں کی مد میں 13 ارب</p>
			<p>جبکہ</p>
			<p>وفاقی ٹیکسوں سے 16 ارب 75 کروڑ روپے حاصل کیے جائیں گے۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
