<document>
	<meta>
		<title>مدینہ دھماکے میں شہید اہلکاروں کی تعداد 4 ، حملہ آور کی شناخت ہو گئی .</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2016</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/28587/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>589</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>مدینہ منورہ میں دھماکے میں شہید سعودی سیکیورٹی اہلکاروں کی تعداد 4 ہو گئی،مبینہ خودکش حملہ آور نے اذان اور اقامت کے درمیانی وقفے میں مسجد نبوی کی حدود میں داخل ہونے کی کوشش کی۔</p>
			<p>مدینہ منورہ میں مسجد نبویﷺ کی پارکنگ میں خودکش حملے میں 4 سیکورٹی اہل کارشہید جب کہ 5 افرادزخمی ہو گئے۔سکیورٹی اہل کاروں نے خودکش حملہ آورکی حرم نبوی کی حدود میں داخل ہونےکی کوشش ناکام بنا دی،حملہ اٹھارہ سالہ مطلوب دہشتگرد عمر الہادی نے کیا۔</p>
			<p>انسانیت کے دشمنوں کی محسن انسانیت کے در پر دہشتگردی کی کوشش ناکام بنا دی گئی ۔دہشتگرد کو پارکنگ ایریا کے قریب قابو کرنے کی کوشش کی گئی تو اس نے خود کو دھماکے سے اڑا لیا ۔دھماکے کے نتیجے میں چار اہلکارشہید اور پانچ شدید زخمی ہو گئے ۔</p>
			<p>دہشتگردی کی دوسری کارروائی سعودی شہر قطیف کی مسجد عمران کے باہر کی گئی ۔سعودی حکام کے مطابق جائے وقوع سے تین افراد کے اعضا ملے ہیں جن کی شناخت کا عمل جاری ہے۔</p>
			<p>دہشتگردی کی تیسری کارروائی جدہ میں امریکی قونصل خانے کی پرانی عمارت کے قریب کی گئی ۔خودکش دھماکے میں دو پولیس اہلکار زخمی ہوئے ۔ امریکی حکام کے مطابق قونصل خانے کی عمارت کے بیشتر آفس نئی عمارت میں منتقل ہو چکے تھے ۔</p>
			<p>عرب ٹی وی نے دعویٰ کیا ہے کہ مدینہ میں خود کش حملہ کرنے والادہشت گرد سعودی شہری تھا،عرب ٹی وی کے مطابق 18 سال کا عمر عبدالہادی عمر جعد العتیبی سیکیورٹی اداروں کو مطلوب تھا۔</p>
			<p>مدینہ منورہ اور جدہ میں خود کش حملہ کرنے والے دونوں بمباروں کی شناخت ہو گئی ۔ ایک سعودی جبکہ دوسرا پاکستانی شہری ہے ۔ عرب میڈیا کے مطابق مسجد نبوی کے پاس خود کو اڑانے والا بمبار سعودی شہر تھا ۔ 18 سالہ عمر عبدالہادی عمر جعید العتیبی سعودی سیکیورٹی اداروں کو مطلوب تھا ۔</p>
			<p>پیر کی صبح جدہ میں امریکی قونصلیٹ کے قریب دھماکا ہوا ۔ خود کش حملہ آور کی شناخت عبداللہ گلزار خان کے نام سے ہوئی ہے جو پاکستانی شہری ہے ۔ 35 برس کا گلزار خان 12 سال سے سعودی عرب میں مقیم تھا ، اور ڈرائیور کی حیثیت سے کام کر رہا تھا، پاکستانی سفیر منظور الحق کا کہنا ہے گلزار خان کے بارے میں معلومات اکٹھی کی جا رہی ہیں ۔</p>
			<p>سعودی حکام کے مطابق خودکش حملہ آور کی خودکش جیکٹ مکمل طورپرنہیں پھٹ سکی تھی۔دہشتگردکےقبضےسےچھ ہینڈگرینیڈبھی برآمدکیےگئے ۔یہ واضح نہیں کہ خودکش حملہ آورکاہدف کیا تھا۔</p>
			<p>سعودی حکام کے مطابق ساتھ ہی ایک مسجدواقع ہےاورمقامی میڈیاکےمطابق دھماکامسجدکے دروازے کےپاس ہی کیاگیاتھا۔</p>
			<blockquote>
				<p>جدہ میں امریکی قونصل خانے کے قریب حملہ کرنیوالا شخص پاکستانی شہری تھا۔ جو 12 سال سےسعودی عرب میں مقیم تھا، اس بات کی سرکاری ذرائع سے تصدیق کر دی گئی ہے۔</p>
			</blockquote>
			<p>جدہ میں امریکی قونصل خانےکےقریب خودکش حملےمیں پاکستانی شہری کے ملوث ہونے سے کئی سوال کھڑےہوگئےہیں۔ سعودی حکام کے مطابق 35 برس کےپاکستانی عبداللہ گلزارخان نےکیا۔</p>
			<p>12 برس سےسعودی عرب میں مقیم گلزارخان جدہ میں ڈرائیور کی حیثیت سےکام کررہاتھااوربیوی، بچوں اورسسرالیوں کے ساتھ آبادتھا۔</p>
			<p>ادھر سعودی عرب میں سفیرپاکستان منظورالحق کاکہناتھاکہ وہ ابھی معلومات جمع کر رہے ہیں۔ سعودی حکام کے مطابق خودکش حملہ آورنےکسی اہلکارسےبات نہیں کی تھی اور یہ بھی واضح کیاگیاہےکہ خودکش جیکٹ مکمل طورپرنہیں پھٹ سکی تھی۔جس کےسبب جسم سےجڑےدیگربم فوری طورپرناکارہ بنالیے گئے۔</p>
			<p>دہشتگردکےقبضےسے 6 ہینڈگرینیڈبھی برآمدکیےگئے۔ یہ واضح نہیں کہ خودکش حملہ آورکاہدف کیا تھا۔سعودی حکام کے مطابق ساتھ ہی ایک مسجدواقع ہےاورمقامی میڈیاکےمطابق دھماکامسجدکے دروازے کےپاس ہی کیاگیاتھا۔ تاہم کوئی شخص زخمی نہیں ہوا۔</p>
			<p>سفیرپاکستان نے کہا کہ پاکستان ہر طرح کی دہشت گردی کی مذمت کرتا ہے۔سعودی عرب میں ایک ہی روزمساجدپرحملوں نےملک کو درپیش سیکیورٹی چیلنجزدنیاکےسامنےواضح کر دیے ہیں۔ لیکن ان حملوں میں سے ایک میں پاکستانی کاملوث ہوناپاکستانیوں کےلیےتشویش میں اضافےکاباعث بن گیا ہے۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
