<document>
	<meta>
		<title>ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ</title>
		<author>
			<name>سبوخ سید</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/4088/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>382</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>انتخاب: بشیر چودھری</p>
			<p>ﺩﻭﭘﮩﺮ ﮐﮯ ﺳﺎﮌﮬﮯ ﺑﺎﺭﮦ ﺑﺠﮯ ﮨﯿﮟ ' ﺟﻮﻥ ﮐﺎ ﻣﮩﯿﻨﮧ ﮨﮯ ' ﺳﻤﻦ ﺁﺑﺎﺩ ﻣﯿﮟ ﺍﯾﮏ ﮈﺍﮐﯿﮧ ﭘﺴﯿﻨﮯ ﻣﯿﮟ ﺷﺮﺍﺑﻮﺭ ﺑﻮﮐﮭﻼﯾﺎ ﺑﻮﮐﮭﻼﯾﺎ ﺳﺎ ﭘﮭﺮ ﺭﮨﺎ ﮨﮯ ﻣﺤﻠﮯ ﮐﻮ ﻟﻮﮒ ﺑﮍﯼ ﺣﯿﺮﺕ ﺳﮯ ﺍﺱ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﺩﯾﮑﮫ ﺭﮨﮯ ﮨﯿﮟ۔۔</p>
			<p>ﺍﺻﻞ ﻣﯿﮟ ﺁﺝ ﺍﺱ ﮐﯽﮈﯾﻮﭨﯽ ﮐﺎ ﭘﮩﻼ ﺩﻥ ﮨﮯ۔۔ﻭﮦ ﮐﭽﮫ ﺩﯾﺮ ﺍﺩﮬﺮ ﺍﺩﮬﺮ ﺩﯾﮑﮭﺘﺎ ﮨﮯ ﭘﮭﺮ ﺍﯾﮏ ﭘﺮﭼﻮﻥ ﻭﺍﻟﮯ ﮐﯽ ﺩﮐﺎﻥ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﺳﺎﺋﯿﮑﻞ ﮐﮭﮍﯼ ﮐﺮ ﮐﮯ ﺩﮐﺎﻥ ﺩﺍﺭ ﮐﯽ ﻃﺮﻑ ﺑﮍﮬﺘﺎ ﮨﮯ</p>
			<p>' ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ ﮐﺎ ﮔﮭﺮ ﮐﻮﻥ ﺳﺎ ﮨﮯ ' ؟ ﺍﺱ ﻧﮯ ﺁﮨﺴﺘﮧ ﺳﮯ ﭘﻮﭼﮭﺎ۔۔</p>
			<p>ﺩﮐﺎﻥ ﺩﺍﺭ ﮐﮯ ﭘﯿﺮﻭﮞ ﺗﻠﮯ ﺯﻣﯿﻦ ﻧﮑﻞ ﮔﺌﯽ۔۔ﺍﺱ ﮐﯽ ﺁﻧﮑﮭﯿﮟ ﺧﻮﻑ ﺳﮯ ﺍﺑﻞ ﭘﮍﯾﮟ۔۔</p>
			<p>ﻗﻖ ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ۔۔ ﻣﻢ ﻣﺠﮭﮯ ﮐﯿﺎ ﭘﺘﺎ ؟ ﺍﺱ ﻧﮯ ﺟﻠﺪﯼ ﺳﮯ ﺩﮐﺎﻥ ﮐﺎ ﺷﭩﺮ ﮔﺮﺍ ﺩﯾﺎ۔۔</p>
			<p>ﮈﺍﮐﯿﮧ ﭘﮭﺮ ﭘﺮﯾﺸﺎﻥ ﮨﻮ ﮔﯿﺎ۔۔ﺍﺱ ﻧﮯ ﺑﮩﺖ ﮐﻮﺷﺶ ﮐﯽ ﮐﮧ ﮐﺴﯽ ﻃﺮﯾﻘﮯ ﺳﮯ ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ ﮐﺎ ﭘﺘﺎ ﭼﻞ ﺟﺎﺋﮯ ﻟﯿﮑﻦ ﺟﻮ ﮐﻮﺋﯽ ﺑﮭﯽ ﺍﺱ ﮐﯽ ﺑﺎﺕ ﺳﻨﺘﺎ ﭼﭙﮑﮯ ﺳﮯ ﮐﮭﺴﮏ ﺟﺎﺗﺎ۔۔ﮈﺍﮐﯿﮧ ﻧﯿﺎ ﺗﮭﺎ ﻧﮧ ﺟﺎﻥ ﻧﮧ ﭘﮩﭽﺎﻥ ﺍﻭﺭ ﺍﻭﭘﺮ ﺳﮯ ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ ﮐﮯ ﻧﺎﻡ ﮐﯽ ﺭﺟﺴﭩﺮﯼ ﺁﮐﺮ ﻭﮦ ﮐﺮﮮ ﺗﻮ ﮐﯿﺎ ﮐﺮﮮ ﮐﮩﺎﮞ ﺳﮯ ﮈﮬﻮﻧﮉﮬﮯ ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ ﮐﻮ؟؟</p>
			<p>ﺍﺱ ﻧﮯ ﭘﮭﺮ ﻧﺎﻡ ﭘﮍﮬﺎ ﻧﺎﻡ ﺍﮔﺮﭼﮧ ﺍﻧﮕﻠﺶ ﻣﯿﮟ ﺗﮭﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﺁﺧﺮ ﻭﮦ ﺑﮭﯽ ﻣﮉﻝ ﭘﺎﺱ ﺗﮭﺎ ' ﺗﮭﻮﮌﯼ ﺑﮩﺖ ﺍﻧﮕﻠﺶ ﺳﻤﺠﮫ ﺳﮑﺘﺎ ﺗﮭﺎ ﺑﮍﮮ ﻭﺍﺿﺢ ﺍﻟﻔﺎﻅ ﻣﯿﮟ۔۔</p>
			<p>ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ ' ﻏﺎﻟﺐ ﺍﺳﭩﺮﯾﭧ ' ﺳﻤﻦ ﺁﺑﺎﺩ ﻟﮑﮭﺎ ﮨﻮﺍ ﺗﮭﺎ۔۔</p>
			<p>ﺩﻭ ﮔﮭﻨﭩﮯ ﺗﮏ ﮔﻠﯿﻮﮞ ﮐﯽ ﺧﺎﮎ ﭼﮭﺎﻧﻨﮯ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﻭﮦ ﮨﺎﻧﭙﻨﮯ ﻟﮕﺎ ' ﭘﮩﻠﮯ ﺭﻭﺯ ﮨﯽ ﺍﺳﮯ ﻧﺎﮐﺎﻣﯽ ﮐﺎ ﻣﻨﮧ ﺩﯾﮑﮭﻨﺎ ﭘﮍﺍ ۔۔ ﺍﺏ ﻭﮦ ﺍﭘﻨﮯ ﭘﻮﺳﭧ ﻣﺎﺳﭩﺮ ﮐﻮ ﮐﯿﺎ ﻣﻨﮧ ﺩﮐﮭﺎﺋﮯ ﮔﺎ۔۔ﺍﺱ ﮐﺎ ﺣﻠﻖ ﺧﺸﮏ ﮨﻮ ﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﺎﻧﯽ ﮐﯽ ﻃﻠﺐ ﻣﺤﺴﻮﺱ ﮨﻮﺋﯽ ﻭﮦ ﺑﮯ ﺍﺧﺘﯿﺎﺭ ﺍﭨﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﮔﮭﺮ ﮐﮯ ﺩﺭﻭﺍﺯﮮ ﭘﺮ ﻟﮕﯽ ﺑﯿﻞ ﭘﺮ ﺍﻧﮕﻠﯽ ﺭﮐﮫ ﺩﯼ۔۔</p>
			<p>ﺍﭼﺎﻧﮏ ﺍﺳﮯ ﺯﻭﺭ ﺩﺍﺭ ﺟﭩﮭﮑﺎ ﻟﮕﺎ۔۔ﺟﮭﭩﮑﮯ ﮐﯽ ﺍﺻﻞ ﻭﺟﮧ ﯾﮧ ﻧﮩﯿﮟ ﺗﮭﯽ ﮐﮧ ﺑﯿﻞ ﻣﯿﮟ ﮐﺮﻧﭧ ﺗﮭﺎ ﺑﻠﮑﮧ ﺑﯿﻞ ﮐﮯ ﻧﯿﭽﮯ</p>
			<p>ﻟﮕﯽ ﮨﻮﺋﯽ ﭘﻠﯿﭧ ﭘﺮ ﺍﻧﮕﻠﺶ ﻣﯿﮟ ' ﻗﺎﺗﻞ ﺳﭙﺎﮨﯽ ' ﻟﮑﮭﺎ ﮨﻮﺍ ﺗﮭﺎ۔۔</p>
			<p>ﺧﻮﺷﯽ ﮐﯽ ﻟﮩﺮ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺍﻧﺪﺭ ﺩﻭﺭ ﮔﺌﯽ۔۔ﺍﺗﻨﯽ ﺩﯾﺮ ﻣﯿﮟ ﺩﺭﻭﺍﺯﮦ ﮐﮭﻼ ﺍﻭﺭ ﺍﯾﮏ ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﺑﺎﮨﺮ ﻧﮑﻼ۔۔ﮈﺍﮐﯿﮯ ﻧﮯ ﺟﻠﺪﯼ ﺳﮯ ﺭﺟﺴﭩﺮﯼ ﺍﺱ ﮐﮯ ﺳﺎﻣﻨﮯ ﮐﺮ ﺩﯼ۔۔</p>
			<p>ﮐﯿﺎ ﺁﭖ ﮐﺎ ﮨﯽ ﯾﮧ ﻧﺎﻡ ﮨﮯ ؟</p>
			<p>ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﻧﮯ ﻧﺎﻡ ﭘﮍﮬﺎ ﺍﻭﺭ ﮐﮩﺎ ﻧﮩﯿﮟ ﯾﮧ ﻣﯿﺮﮮ ﺩﺍﺩﺍ ﮨﯿﮟ۔۔</p>
			<p>ﮈﺍﮐﯿﮯ ﻧﮯ ﺟﻠﺪﯼ ﺳﮯ ﭘﻮﭼﮭﺎ "۔۔ ﮐﯿﺎ ﻧﺎﻡ ﮨﮯ ﺍﻥ ﮐﺎ ؟</p>
			<p>ﻧﻮﺟﻮﺍﻥ ﻧﮯ ﺑﮍﮮ ﺍﻃﻤﯿﻨﺎﻥ ﺳﮯ ﮐﮩﺎ :</p>
			<p>" ﻗﺘﯿﻞ ﺷﻔﺎﺋﯽ "</p>
			<p>" <annotation lang="en">Qatil Shiphai</annotation> ."</p>
		</section>
	</body>
</document>
