<document>
	<meta>
		<title>کیا آپ کے موبائل میں آفس لینز ہے ؟</title>
		<author>
			<name>سبوخ سید</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/4276/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>283</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>طاہر عمر</p>
			<p>انچارج سائینس اینڈ ٹیکنالوجی سیکشن</p>
			<p>آئی بی سی اردو</p>
			<p>۔ ۔ ۔</p>
			<p>موبائل فونز کی دستیابی نے بہت ساری چیزوں کے آسان حل پیش کر دیئے ہیں، مثال کے طور پہ پہلے طلبہ کو اپنے تعلیمی نوٹس فوٹو کاپی یا سکین کروانا پڑتے تھے، مگر آج کل اپنے موبائل کیمرے سے ان کی تصویریں بنا لی جاتی ہیں ،</p>
			<p>اگرچہ ان تصاویر کا معیار کچھ بہتر نہیں ہوتا اور بعض اوقات لفظ پڑھنا مشکل ہو جاتے ہیں ۔</p>
			<p>تصور کیجئے کہ آپ کسی میٹنگ میں بیٹھے ہوئے آپ نے اپنی نوٹ بک پہ جو اہم پوائینٹس لکھے، اور بعد میں ان کی کمپوزنگ کر کے ایم ایس ورڈ کی فائل بنانا یقیناً ایک مشکل کام ہے۔</p>
			<p>آپ کی اسی قسم کی مشکلات سے چھٹکارے کے لئے آئیے آپ کا تعارف ایک موبائل آپ سے کرواتے ہیں۔ اس کا نام "آفس لینز"ہے۔</p>
			<p>یوں سمجھ لیں کہ یہ ایپ آپ کے موبائل کیمرے کو مکمل سکینر میں بدل ڈالتی ہے۔ جیسے ہی ہم کیمرے کے بٹن پہ کلک کرتے ہیں یہ خوبخودصفحے پہ موجود الفاظ کو تلاش کرکےاسے محفوظ کر لیتی ہے۔</p>
			<p>اس ایپلیکیشن میں اور بھی مزے کے فیچرز ہیں ، آپ اپنی سکین کی ہوئی ڈاکیومنٹ کو پی ڈی ایف فارمیٹ، پاورپوائنٹ سلائیڈز کی صورت یا ایم ایس ورڈ کی فائل کی صورت میں محفوظ کر سکتے ہیں اورڈاکیومنٹ میں فقرے کو آسانی سے سرچ کر سکتے ہیں، انہیں کاپی کر سکتے ہیں ۔</p>
			<p>آفس لینس خاص طور پر ان لوگوں کے لئے ایک بہترین اور آسان ایپ ہے جن کے پاس سکینر نہیں ہے۔</p>
			<p>اس ایپ کو گوگل پلے سٹور سے ڈانلوڈ کرنے کے لئے اپنے اینڈرائڈ موبائل کے پلے سٹور میں <annotation lang="en">Office Lens</annotation> لکھ کے سرچ کریں ۔</p>
			<p>یا اس لنک سے ڈانلوڈ کر لیں</p>
			<annotation type="url"><p>https://play.google.com/store/apps/details?id=com.microsoft.office.officelens&amp;hl=en.</p></annotation>
		</section>
	</body>
</document>
