<document>
	<meta>
		<title>کترینہ کیف 32 برس کی ہو گئیں</title>
		<author>
			<name>سبوخ سید</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/4958/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>263</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>چودہ برس کی عمرمیں بطور ماڈل اپنے کیرئیر کا آغازکرنے والی کترینہ کیف نے بالی ووڈ میں قدم 2003 میں فلم بوم کے ذریعے رکھا جو باکس آفس پر ناکام ثابت ہوئی۔ تاہم قسمت کی دیوی 2007 میں اُن پر مہربان ہونا شروع ہوئی جب ان کی فلموں</p>
			<p>نمستے لندن</p>
			<p>اپنے پارٹنر</p>
			<p>ویلکم</p>
			<p>ریس</p>
			<p>سنگھ از کنگ</p>
			<p>نیویارک</p>
			<p>عجب پریم کی غضب کہانی</p>
			<p>راج نیتی</p>
			<p>زندگی نہ ملیگی دوبارہ</p>
			<p>میرے برادر کی دلہن اور</p>
			<p>بینگ بینگ کو باکس آفس پربیحد کامیابی حاصل ہوئی جس پراُنہیں کئی ایوارڈز سے بھی نوازا گیا۔</p>
			<p>آئٹم نمبرزشیلا کی جوانی اور چکنی چمیلی سے بالی ووڈ باکس آفس پر تہلکہ مچانے والی باربی ڈول کی سلمان خان کیساتھ فلم</p>
			<p>ایک تھا ٹائیگر</p>
			<p>شاہ رخ خان کیساتھ یش راج بینر کی فلم</p>
			<p>جب تک ہے جان</p>
			<p>اور عامر خان کیساتھ</p>
			<p>دھوم تھری 100 کروڑ سے زائد کابزنس کرنے میں کامیاب رہیں۔</p>
			<p>اپنی من موہنی صورت سے دل موہ لینے والی کترینہ کو اب تک چار بار <annotation lang="en">FHM</annotation> میگرین کی جانب سے دنیا کی پُرکشش ترین خاتون قرار دیا جا چکا ہے۔</p>
			<p>بالی ووڈ کی پُرکشش ترین اداکارہ اور باربی ڈول کترینہ کیف 16 جولائی کو 32 ویں سالگرہ منارہی ہیں۔ہانگ کانگ میں 16 جولائی 1983 کو پیدا ہونے والی کترینہ کیف کے والدین برطانوی شہری ہیں ۔</p>
			<p>کترینہ کیف نے اپنی زندگی کا بیشتر حصہ چین،جاپان،فرانس،سوئزرلینڈ،برلن،بیلجئیم اور امریکی ریاست ہوائی میں گزارا ۔ اس کے بعد کترینہ مستقل طور پر بھارتی شہرممبئی منتقل ہو گئیں۔</p>
			<p>کترینہ کی آنے والی فلموں میں ہریتک روشن کیساتھ بینگ بینگ،رنبیر کپور کیساتھ جگا جاسوس،سیف علی خان کیساتھ فینٹم اور ادیتیہ رائے کپور کیساتھ فتور شامل ہیں۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
