<document>
	<meta>
		<title>گیارہ ہزار پاکستانی طالب علم امریکا پہنچ گئے</title>
		<author>
			<name>ٹیم آئی بی سی اردو نیوز</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/5133/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>305</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>رابعہ سید</p>
			<p>آئی بی سی اردو، اسلام آباد</p>
			<p>۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>
			<p>یوایس ایجوکیشنل فاؤنڈیشن فاؤنڈیشن کے تعاون سے امریکہ میں پاکستانی اسٹوڈنٹس کی تعدادگیارہ ہزار تک پہنچ گئی۔</p>
			<p>یوایس ایجوکیشنل فاؤنڈیشن فاؤنڈیشن نے حصول تعلیم کیلئے امریکہ جانے والے 80 اسٹوڈنٹس کے اعزاز میں اسلام آباد میں تقریب کا اہتمام کیا</p>
			<p>امریکی کلچرل اتاشی جوڈی راون نے کہا ہے کہ پاکستانی طلباء امریکی جامعات میں داخلہ لے کر بہتر استفادہ کر سکتے ہیں ۔</p>
			<p>انہوں نے کہا کہ یوایس ایجوکیشنل فاؤنڈیشن کے تعلیمی شعبے میں شاندار خدمات کی بدولت دونوں ممالک کے عوام کے درمیان تعلقات کے فروغ میں بہتری آئی ہے ۔</p>
			<p>یوایس ایجوکیشنل فاؤنڈیشن فاؤنڈیشن کے زیراہتمام امریکا میں اعلیٰ تعلیم کے لیے جانے والے 80 پاکستانی طلباء کے اعزاز میں تقریب سے خطاب کر رہےتھے ۔</p>
			<p>انہوں نے کہا کہ کہ رنگانگ ثقافتوں سے بھرپور امریکہ میں دنیا کے ہر خطے سے تعلق رکھنے والے باشندے رہائش پذیر ہیں۔</p>
			<p>امریکی عوام فعال، آزاد اور انفرادیت پسند طرززندگی کے قائل ہیں۔</p>
			<p>امریکی کلچرل اتاشی نے کہا کہ پاک امریکہ طلباء تبادلہ پروگرام سے طلبہ کو مختلف باشندوں سے ملاقاتیں اور تعلقات قائم کرنے کا موقع ملے گا ۔</p>
			<p>ایگزیکٹو ڈائریکٹر یوایس ایجوکیشنل فاؤنڈیشن فاؤنڈیشن ریٹا اختر نے تازہ اعدادو شمار کے حوالے سے بتایا کہ امریکہ میں پاکستانی اسٹوڈنٹس کی تعداد 11 ہزار تک پہنچ گئی ہے جو کہ گزشتہ سال کی نسبت 3. 4 فیصد زیادہ ہے۔</p>
			<p>انہوں نے اضافے کو پاکستان اورامریکہ کے مابین تعلیمی شعبے میں تعاون کے حوالے سے مثبت قرار دیا۔</p>
			<p>یوایس ایجوکیشنل فاؤنڈیشن فاؤنڈیشن کے کنٹری کوآرڈینیٹر عمیر خان نے امریکہ سے متعلقہ سفری دستاویزات، کیمپس لائف، معاشرتی زندگی کے حوالے سے مختلف موضوعات پر تبادلہ خیال کرتے ہوئے کہا کہ سیلف فنانس اور اسکالرشپ پروگرام کے تحت ٹوٹل 180 پاکستانی اسٹوڈنٹس کیلئے ایسی ہی تقریبات کا اہتمام کراچی اور لاہور میں بھی کیا جائے گا۔</p>
			<p>۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>
			<p><annotation type="email">ibcurdu@yahoo.com</annotation></p>
		</section>
	</body>
</document>
