<document>
	<meta>
		<title>قذافی کے بیٹے سیف الاسلام کو سزائے موت سنا دی گئی۔</title>
		<author>
			<name>ٹیم آئی بی سی اردو نیوز</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/5211/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>762</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>قذافی کے بیٹے سیف الاسلام کو سزائے موت سنا دی گئی</p>
			<p>لیبیا کی ایک عدالت نے سابق ڈکٹیٹر معمر قذافی کے بیٹے سیف الاسلام اور آٹھ دیگر ملزمان کو دو ہزار گیارہ کے عوامی احتجاجی مظاہروں کے دوران جرائم کے ارتکاب کے الزامات ثابت ہونے پر سزائے موت سنا دی ہے۔</p>
			<p>سیف الاسلام قذافی ہالینڈ کے شہر دی ہیگ میں قائم بین الاقوامی فوجداری عدالت کو جنگی جرائم اور انسانیت کے خلاف جرائم سے متعلقہ الزامات میں مطلوب ہیں۔ نومبر 2011ء میں سیف الاسلام کی گرفتاری کے بعد سے یہی عالمی عدالت لیبیا سے کئی بار مطالبہ کر چکی ہے کہ معمر قذافی کی زندگی میں ہی ان کے جانشین سمجھے جانے والے ان کے اس بیٹے کو اس عدالت کے حوالے کیا جائے تاکہ اس کے خلاف مقدمہ چلایا جا سکے۔</p>
			<p>سابق ڈکٹیٹر معمر قذافی کا بیٹا ، جس کو سزائے موت سنائی گئی ہے، کچھ ہی سال پہلے ﺗﮏ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﺎ ﺍﯾﮏ ﺍﻣﯿﺮ ﺗﺮﯾﻦ ﺁﺩﻣﯽ ﺗﮭﺎ، ﺍﻭﺭ ﺍُﺳﮑﺎ ﺷﻤﺎﺭ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﮯ ﭼﻨﺪ ﺑﺎﺍﺛﺮ ﺍﻭﺭ ﺍﻣﯿﺮ ﺗﺮﯾﻦ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﮨﻮﺗﺎ ﺗﮭﺎ۔</p>
			<p>ﻭﮦ ﺍﻧﺘﮩﺎﺋﯽ ﺁﺳﺎﺋﺶ ﮐﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﮔﺰﺍﺭﺗﺎ ﺗﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﭘﻨﯽ ﻋﯿﺎﺷﯿﻮﮞ ﭘﺮ ﮐﺮﻭﮌﻭﮞ ﮈﺍﻟﺮﺯ ﮐﭽﮫ ﺳﮑﯿﻨﮉ ﻣﯿﮟ ﮨﯽ ﺧﺮﭺ ﮐﺮ ﺩﯾﺘﺎ ﺗﮭﺎ۔ اُس امیر زادے کی شہہ خرچیوں اور عیاشیوں کی جھلک چند سطروں میں درج ذیل ہے۔۔۔!</p>
			<p>٭۔ ﺍﯾﮏ ﺑﺎﺭ ﻟﻨﺪﻥ ﻣﯿﮟ ﻭﮦ ﺍﭘﻨﯽ ﮐﺎﺭ ﻣﯿﮟ ﺳﻔﺮ ﮐﺮ رﮨﺎ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ ﺳﻔﺮ ﮐﮯ ﺩﻭﺭﺍﻥ ﮨﯽ ﺍُﺳﮯ ﺷﻤﺎﻟﯽ ﻟﻨﺪﻥ ﮐﺎ ﺍﯾﮏ ﺧﻮﺑﺼﻮﺭﺕ ﮔﮭﺮ ﭘﺴﻨﺪ ﺁﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﻧﮯ ﮔﮭﺮ ﺧﺮﯾﺪﻧﮯ ﮐﺎ ﻓﯿﺼﻠﮧ ﮐﺮ ﻟﯿﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﮔﮭﺮ ﮐﺎ ﻣﺎﻟﮏ ﮔﮭﺮ ﺑﯿﭽﻨﮯ ﮐﻮ ﺗﯿﺎﺭ نہیں تھا ﻟﯿﮑﻦ ﺍﺱ ﻧﮯ ﺿﺪ میں آﮐﺮ ﮔﮭﺮ ﮐﯽ ﮈﺑﻞ ﻗﯿﻤﺖ ﺍﺩﺍ ﮐﺮ ﮐﮯ ﻭﮨﯿﮟ ﮐﮭﮍﮮ ﮐﮭﮍﮮ ﺍﯾﮏ ﮐﺮﻭﮌ ﺑﺮﭨﺶ ﭘﺎﺅﻧﮉﺯ ﮐﺎ ﻭﮦ ﮔﮭﺮ ﺧﺮﯾﺪ ﻟﯿﺎ ﺟﺴﮑﯽ ﻗﯿﻤﺖ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻧﯽ ﮐﺮﻧﺴﯽ ﻣﯿﮟ ﺗﻘﺮﯾﺒﺎً ﺍﯾﮏ ﺍﺭﺏ ﭼﺎﻟﯿﺲ ﮐﺮﻭﮌ ﺭﻭﭘﮯ ﺑﻨﺘﯽ ﮨﮯ۔</p>
			<p>٭۔ 2009 ﺀ ﻣﯿﮟ ﺍُﺱ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﯽ 37 ویں ﺳﺎﻟﮕﺮﮦ ﻣﻨﺎﺋﯽ ﺟﺲ ﻣﯿﮟ ﺩﻧﯿﺎ ﺑﮭﺮ ﮐﮯ ﺍﻣﯿﺮ ﺗﺮﯾﻦ ﻟﻮﮔﻮﮞ ﻧﮯ ﺷﺮﮐﺖ ﮐﯽ ﺟﻦ ﻣﯿﮟ ﺭﻭﺱ ﮐﮯ <annotation lang="en">Albanian tycoon</annotation> ، ﺳﻮﻧﮯ ﮐﯽ ﮐﺎﻧﻮﮞ ﮐﮯ ﻣﺎﻟﮏ <annotation lang="en">Peter Munk</annotation> ﺍﻭﺭ <annotation lang="en">Prince of Monaco Albert</annotation> ﺟﯿﺴﯽ ﺩﻧﯿﺎ ﺑﮭﺮ ﮐﯽ ﻣﺸﮩﻮﺭ ﺷﺨﺼﯿﺎﺕ ﻧﮯ ﺷﺮﮐﺖ ﮐﯽ ﺍﻭﺭ ﯾﮧ ﺳﺎﻟﮕﺮﮦ ﺍﺏ ﺗﮏ ﮐﯽ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﯽ ﻣﮩﻨﮕﯽ ﺗﺮﯾﻦ ﺳﺎﻟﮕﺮﮦ ﺷﻤﺎﺭ ﮐﯽ ﺟﺎﺗﯽ ﮨﮯ۔</p>
			<p>٭۔ ﯾﮧ امیر زادہ ﺍﻧﺘﮩﺎﺋﯽ ﻣﮩﻨﮕﯽ پینٹنگز ﺧﺮﯾﺪﻧﮯ ﮐﺎ ﺷﯿﺪﺍﺋﯽ ﺗﮭﺎ ﺍﺱ ﻧﮯ ﺍﺭﺑﻮﮞ ﮈﺍﻟﺮﺯ ﻣﺎﻟﯿﺖ ﮐﯽ ﭘﯿﻨﭩﻨﮓ ﮐﻮ ﺍﭘﻨﮯ ﻣﺤﻞ ﮐﯽ ﺯﯾﻨﺖ ﺑﻨﺎﯾﺎ ﮨﻮﺍ ﺗﮭﺎ۔</p>
			<p>٭۔ 2006 ﺀ ﻣﯿﮟ ﺍﺳﮯ ﺍﺳﺮﺍﺋﯿﻞ ﮐﯽ ﺍﺩﺍﮐﺎﺭﮦ <annotation lang="en">Orly Weinerman</annotation> ﺳﮯ ﻋﺸﻖ ﮨﻮﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﻧﮯ ﺍُﺳﮯ ﺍﭘﻨﯽ ﻣﺤﺒﻮﺑﮧ ﺑﻨﺎﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﯿﺌﮯ ﺍﺱ ﮐﮯ ﮔﺮﺩ ﺩﻭﻟﺖ ﮐﮯ ﺍﻧﺒﺎﺭ ﻟﮕﺎ ﺩﺋﯿﮯ۔ ﭼﻨﺎنچہ <annotation lang="en">Orly Weinerma</annotation> ﺍﺱ ﮐﯽ ﮔﺮﻝ ﻓﺮﯾﻨﮉ تو ﺑﻦ ﮔﺌﯽ لیکن ﯾﮧ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﯽ ﻣﮩﻨﮕﯽ ﺗﺮﯾﻦ ﮔﺮﻝ ﻓﺮﯾﻨﮉ ﺗﮭﯽ۔</p>
			<p>٭۔ ﺑﺮﻃﺎﻧﯿﮧ ﮐﮯ ﺳﺎﺑﻖ ﻭﺯﯾﺮﺍﻋﻈﻢ ﭨﻮﻧﯽ بلیئر ﮐﺎ ﻭﮦ ﺑﯿﺴﭧ ﻓﺮﯾﻨﮉ ﺗﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﺑﺮﻃﺎﻧﻮﯼ ﺷﺎﮨﯽ ﺧﺎﻧﺪﺍﻥ ﺍُﺳﮯ ﮐﺌﯽ ﺑﺎﺭ <annotation lang="en">Buckingham Palace</annotation> ﺍﻭﺭ <annotation lang="en">Winsley Castle</annotation> ﻣﯿﮟ ﻟﻨﭻ ﺍﻭﺭ ﮈﻧﺮ ﺩے چکے ﺗﮭﮯ۔</p>
			<p>٭۔ ﯾﮧ ﻟﻨﺪﻥ ﺍﻭﺭ ﭘﯿﺮﺱ ﻣﯿﮟ ﭘﻠﮯ ﺑﻮﺍﺋﮯ ﮐﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﮔﺰﺍﺭﺗﺎ ﺍﻭﺭ ﺩﻧﯿﺎ ﺟﮩﺎﻥ ﮐﮯ ﻗﺎﻧﻮﻥ ﺗﻮﮌﻧﮯ ﻣﯿﮟ ﻭﮦ ﺑﮍﺍ ﻓﺨﺮ ﻣﺤﺴﻮﺱ ﮐﺮﺗﺎ ﺗﮭﺎ۔ ﺍﺱ ﻧﮯ ﺍﯾﮏ ﺑﺎﺭ ﭘﯿﺮﺱ ﮐﯽ <annotation lang="en">Shanzelize Street</annotation> ﭘﺮ 130 ﮐﻠﻮﻣﯿﭩﺮ ﻓﯽ گھنٹہ کی ﺭﻓﺘﺎﺭ ﺳﮯ ﮔﺎﮌﯼ ﭼﻼ ﮐﺮ ﭘﻮﺭﯼ ﯾﻮﺭﭘﯽ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﻮ ﺣﯿﺮﺍﻥ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﯿﺮﺱ ﮐﯽ ﺳﭩﯽ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﺑﮭﺮﭘﻮﺭ ﮐﻮﺷﺶ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﮯ ﺑﺎﻭﺟﻮﺩ بھی ﺍﺱ ﮐﺎ ﭼﺎﻻﻥ ﺗﮏ ﻧﮧ ﮐﺮ ﺳﮑﯽ۔</p>
			<p>٭۔ ﺍﭘﻨﮯ ﻣﻠﮏ ﮐﯽ <annotation lang="en">Investment Authority</annotation> ﮐﺎ ﯾﮧ ﺷﺨﺺ ﺳﺮﺑﺮﺍﮦ ﺗﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﯾﮧ ﺍﺗﮭﺎﺭﭨﯽ ﺍﺗﻨﯽ ﭘﺎﻭﺭ ﻓﻞ ﺗﮭﯽ ﮐﮧ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﮯ ﮐﺴﯽ ﺑﮭﯽ ﻣﻠﮏ ﻣﯿﮟ ﮐﺴﯽ ﺑﮭﯽ ﻭﻗﺖ 10 $ <annotation lang="en">Billion</annotation> ﺗﮏ ﮐﯽ ﺳﺮﻣﺎﯾﺎ ﮐﺎﺭﯼ ﮐﺮ ﺳﮑﺘﯽ ﺗﮭﯽ ﺍﻭﺭ ﯾﮧ ﺑﮩﺖ ﺑﮍﯼ ﺑﺎﺕ ﺗﮭﯽ۔</p>
			<p>ﻭﮦ ﺳﯿﻒ ﺍﻻﺳﻼﻡ ﺟﺲ ﮐﺎ ﺍﯾﮏ ﻗﺪﻡ ﻟﯿﺒﯿﺎ ﻣﯿﮟ ﺗﻮ ﺩﻭﺳﺮﺍ ﻟﻨﺪﻥ ﯾﺎ ﭘﯿﺮﺱ ﻣﯿﮟ ﮨﻮﺗﺎ ﺗﮭﺎ۔ ﺟﺲ ﮐﮯ ﻟﯿﺌﮯ ﭘﯿﺮﺱ ﮐﯽ ﺑﮍﯼ ﺑﮍﯼ ﮐﻤﭙﻨﯿﺎﮞ ﺧﺎﺹ ﻗﺴﻢ ﮐﮯ ﺧﺼﻮﺻﯽ ﭘﺮﻓﯿﻮﻣﺰ ﺗﯿﺎﺭ ﮐﺮﺗﯿﮟ تھیں۔ ﻭﮨﯽ ﺳﯿﻒ ﺍﻻﺳﻼﻡ ﮨﮯ ﺟﻮ ﮐﭽﮫ ﻋﺮﺻﮧ ﭘﮩﻠﮯ ﺗﮏ ﻣﻠﮑﮧ ﺑﺮﻃﺎﻧﯿﮧ ﮐﺎ ﺷﺎﮨﯽ ﻣﮩﻤﺎﻥ ﺑﻨﺘﺎ ﺗﮭﺎ ﻟﯿﮑﻦ ﺁﺝ ﭘﻮﺭﯼ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﺎ ﮐﻮﺋﯽ ﺑﮭﯽ ﻣﻠﮏ ﺍُﺳﮯ ﭘﻨﺎﮦ ﺩﯾﻨﮯ کو ﺗﯿﺎﺭ ﻧﮩﯿﮟ ﮨﮯ۔ ﻭﮦ ﺳﯿﻒ ﺍﻻﺳﻼﻡ ﺟﺲ ﮐﮯ ﻟﯿﺌﮯ ﻟﻨﺪﻥ ﺍﻭﺭ ﭘﯿﺮﺱ ﻣﯿﮟ ﺧﺼﻮﺻﯽ ﻟﻨﭻ ﺍﻭﺭ ﮈﻧﺮﺯ ﮐﺎ ﺍﮨﺘﻤﺎﻡ ﮐﯿﺌﮯ ﺟﺎﺗﮯ ﺗﮭﮯ ﺁﺝ ﺍُﺳﮯ ﺍﯾﮏ ﻭﻗﺖ ﮐﺎ ﮐﮭﺎﻧﺎ ﺑﮭﯽ ﺑﮍﯼ ﻣﺸﮑﻞ ﺳﮯ ﻧﺼﯿﺐ ﮨﻮﺗﺎ ﮨﮯ۔ ﺍﯾﮏ ﻟﻤﺤﮯ ﮐﮯ ﺍﻧﺪﺭ ﺍﯾﮏ ﮐﺮﻭﮌ ﭘﺎﺅﻧﮉﺯ ﻣﯿﮟ ﮔﮭﺮ ﺧﺮﯾﺪﻧﮯ ﻭﺍﻟﮯ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﺁﺝ ﺳﺮ ﭼﮭﭙﺎﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﺍﯾﮏ ﭼﮭﺖ ﺗﮏ ﻣﯿﺴﺮ نہیں ھے۔</p>
			<p>ﺟﺲ ﮐﮯ ﮐﻞ ﺗﮏ ﺩﻧﯿﺎ ﮐﮯ ﺍﺭﺑﻮﮞ ﭘﺘﯽ ﻟﻮﮒ ﺑﯿﺴﭧ ﻓﺮﯾﻨﮉﺯ ﮨﻮﺍ ﮐﺮﺗﮯ ﺗﮭﮯ ﺁﺝ ﻭﮨﯽ ﺑﮯ ﯾﺎﺭﻭ ﻣﺪﺩﮔﺎﺭ، ﻣﺪﺩ ﮐﮯ ﻟﯿﺌﮯ ﺩﮨﺎﺋﯿﺎﮞ ﻟﮕﺎ ﺭﮨﺎ ﮨﮯ ﻟﯿﮑﻦ ﮐﻮﺋﯽ ﺑﮭﯽ ﺍﺱ ﮐﯽ ﻣﺪﺩ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﮯ ﻟﺌﮯ ﺗﯿﺎﺭ ﻧﮩﯿﮟ ﮨﮯ۔ ﺳﯿﻒ ﺍﻻﺳﻼﻡ ﭘﻠﮏ ﺟﮭﭙﮑﺘﮯ ﮨﯽ ﻋﺮﺵ ﺳﮯ ﻓﺮﺵ ﭘﺮ ﺁﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﺑﺎﺩﺷﺎﮦ ﺳﮯ ﻓﻘﯿﺮ ﮨﻮﮔﯿﺎ اور انجامِ کار کے لئے اس کو موت کی سزا سنائی جا چکی ہے۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
