<document>
	<meta>
		<title>جنگی ڈاکٹرئن میں دو بنیادی تبدیلیوں کے ثمرات</title>
		<author>
			<name>سبوخ سید</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/5344/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>1190</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>تحریر: آفتاب احمد</p>
			<p>۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔۔</p>
			<p>ﺑﮩﺖ ﮐﻢ ﻟﻮﮒ ﺟﺎﻧﺘﮯ ﮨﻮﻧﮕﮯ ﮐﮧ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﻧﮯ ﭼﯿﻒ ﺁﻑ ﺁﺭﻣﯽ ﺳﭩﺎﻑ ﺑﻨﻨﮯ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﮨﯽ ﭘﺎﮎ ﻓﻮﺝ ﮐﯽ ﺟﻨﮕﯽ ﮈﺍﮐﭩﺮﺍﺋﻦ ﻣﯿﮟ ﺩﻭ ﺑﻨﯿﺎﺩﯼ ﺗﺒﺪﯾﻠﯿﺎﮞ ﮐﯽ ﺗﮭﯿﮟ۔ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﮯ ﺧﻼﻑ ﺍﻧﮉﯾﻦ ﺟﻨﮕﯽ ﺣﮑﻤﺖ ﻋﻤﻠﯽ "ﮐﻮﻟﮉ ﺳﭩﺎﺭﭦ ﮈﺍﮐﭩﺮﺍﺋﻦ " ﮐﮯ ﺟﻮﺍﺏ ﻣﯿﮟ ﭘﺎﮎ ﻓﻮﺝ ﮐﯽ ﺟﺎﻧﺐ ﺳﮯ " ﻋزﻢ ﻧﻮ " ﻣﺸﻘﻮﮞ ﮐﺎ ﺁﻏﺎﺯ ﺍﺳﯽ ﻧﮯ ﮐﺮﻭﺍﯾﺎ ﺗﮭﺎ ﺍﻭﺭ ﺍﺳﯽ ﮐﮯ ﺍﺻﺮﺍﺭ ﭘﺮ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﮯ ﺧﻼﻑ ﻟﮍﻧﮯ ﻭﺍﻟﮯ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﻭﮞ ﮐﻮ ﺍﻭﻟﯿﻦ ﺧﻄﺮﮦ ﻗﺮﺍﺭ ﺩﯾﺎ ﮔﯿﺎ ﺗﮭﺎ۔</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮨﯽ ﺁﭘﺮﯾﺸﻦ ﺿﺮﺏ ﻋﻀﺐ ﮐﮯ ﺍﺻﻞ ﻣﺎﺳﭩﺮ ﻣﺎﺋﻨﮉ ﺍﻭﺭ ﻣﻌﻤﺎﺭ ﮨﯿﮟ ۔ ﯾﮩﺎﮞ ﺗﮏ ﮐﮩﺎ ﺟﺎﺗﺎ ﮨﮯ ﮐﮧ ﻭﺯﯾﺮﺍﻋﻈﻢ ﺗﮏ ﮐﻮ ﺁﭘﺮﯾﺸﻦ ﺷﺮﻭﻉ ﮨﻮﻧﮯ ﮐﮯ ﺍﯾﮏ ﺩﻥ ﺑﻌﺪ ﺁﮔﺎﮦ ﮐﯿﺎ ﮔﯿﺎ ﺗﮭﺎ۔ ﺍﺱ ﺁﭘﺮﯾﺸﻦ ﻧﮯ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﻭﮞ ﮐﯽ ﮐﻤﺮ ﺗﻮﮌ ﺩﯼ ﮨﮯ ۔ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺑﮭﺮ ﺳﮯ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﻭﮞ ﮐﮯ ﺗﻘﺮﯾﺒﺎً ﺗﻤﺎﻡ ﻣﺮﺍﮐﺰ ﺻﺎﻑ ﮐﺮ ﺩﺋﯿﮯ ﮔﺌﮯ ﮨﯿﮟ ﺍﻭﺭ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﯼ ﻣﯿﮟ ﻧﻤﺎﯾﺎﮞ ﮐﻤﯽ ﺁﺋﯽ ﮨﮯ ۔۔۔۔</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﮯ ﺣﮑﻢ ﭘﺮ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻧﮯ ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺭ ﺍﻓﻐﺎﻧﺴﺘﺎﻥ ﺍﻭﺭ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﯽ ﭘﻨﺎﮦ ﻣﯿﮟ ﻣﻮﺟﻮﺩ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﻭﮞ ﮐﺎ ﺍﻓﻐﺎﻧﺴﺘﺎﻥ ﺗﮏ ﭘﯿﭽﮭﺎ ﮐﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻧﯽ ﮨﯿﻠﯽ ﮐﺎﭘﭩﺮﺯ ﻧﮯ ﮐﻨﮍ ﻣﯿﮟ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﻭﮞ ﮐﮯ ﻣﺮﺍﮐﺰ ﭘﺮ ﮐﺎﻣﯿﺎﺏ ﺣﻤﻠﮯ ﮐﯿﮯ ۔</p>
			<p>ﭘﺸﺎﻭﺭ ﺣﻤﻠﮯ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﻧﮯ ﺑﻄﻮﺭ ﭼﯿﻒ ﺁﻑ ﺁﺭﻣﯽ ﺳﭩﺎﻑ ﺍﻓﻐﺎﻧﺴﺘﺎﻥ ﮐﺎ ﺍﯾﮏ ﻃﻮﻓﺎﻧﯽ ﺩﻭﺭﮦ ﮐﯿﺎ ﺟﺲ ﻣﯿﮟ ﻣﺒﯿﻨﮧ ﻃﻮﺭ ﭘﺮ ﺍﻓﻐﺎﻥ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﮐﻮ ﺍﺳﻼﻡ ﺩﺷﻤﻨﻮﮞ ﮐﯽ ﭘﺸﺖ ﭘﻨﺎﮨﯽ ﮐﺮﻧﮯ ﭘﺮ "ﻣﻮﺛﺮ " ﻭﺍﺭﻧﻨﮓ ﺩﯼ ﺍﻭﺭ ﻧﺘﺎﺋﺞ ﺳﮯ ﺧﺒﺮﺩﺍﺭ ﮐﯿﺎ ۔ ﺳﺎﺗﮫ ﮨﯽ ﺍﺱ ﺑﺎﺕ ﭘﺮ ﻗﺎﺋﻞ ﮐﯿﺎ ﮔﯿﺎ ﮐﮧ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺍﻓﻐﺎﻧﺴﺘﺎﻥ ﮐﮯ ﺍﻧﺪﺭ ﺍﯾﻨﭩﻠﯽ ﺟﻨﺲ ﺁﭘﺮﯾﺸﻦ ﮐﺮﮮ ﮔﺎ ﺟﺲ ﮐﮯ ﻧﺘﯿﺠﮯ ﻣﯿﮟ ﺍﻓﻐﺎﻥ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﮐﻮ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺍﯾﻨﭩﻠﯽ ﺟﻨﺲ ﮐﯽ ﻧﺸﺎﺩﮨﯽ ﭘﺮ ﭘﺸﺎﻭﺭ ﺳﮑﻮﻝ ﺣﻤﻠﮯ ﻣﯿﮟ ﻣﻠﻮﺙ 5 ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩ ﮔﺮﻓﺘﺎﺭ ﮐﺮﻧﮯ ﭘﮍﮮ ۔</p>
			<p>ﺳﯿﺎﺳﺖ ﺩﺍﻧﻮﮞ ﮐﮯ ﺗﻤﺎﻡ ﺗﺮ ﺗﺤﻔﻈﺎﺕ ﮐﮯ ﺑﺎﻭﺟﻮﺩ ﺍﻧﮑﻮ ﺳﺰﺍﺋﮯ ﻣﻮﺕ ﮐﯽ ﺑﺤﺎﻟﯽ ﺍﻭﺭ ﺁﺭﻣﯽ ﮐﻮﺭﭨﺲ ﮐﮯ ﻗﯿﺎﻡ ﭘﺮ ﻣﺠﺒﻮﺭ ﮐﯿﺎ ﮔﯿﺎ۔ ﺟﺲ ﭘﺮ ﺑﻌﺾ ﺳﯿﺎﺳﺖ ﺩﺍﻥ ﺭﻭ ﭘﮍﮮ ﺗﮭﮯ ۔</p>
			<p>ﺍﺳﻼﻡ ﺁﺑﺎﺩ ﮐﮯ ﻗﺮﯾﺐ ﮨﻮﻧﮯ ﻭﺍﻟﯽ " ﺟﻤﮩﻮﺭﯼ ﻣﺤﺎﺫ ﺁﺭﺍﺋﯽ " ﺟﺲ ﻣﯿﮟ ﻟﻮﮒ ﻣﺮ ﺭﮨﮯ ﺗﮭﮯ ﻣﺪﺍﺧﻠﺖ ﮐﺮ ﮐﮯ ﺭﻭﮎ ﺩﯾﺎ ۔ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﯽ ﻣﺪﺍﺧﻠﺖ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺣﮑﻮﻣﺖ ﺍﻭﺭ ﻣﻈﺎﮨﺮﯾﻦ ﺩﻭﻧﻮﮞ ﭨﮭﻨﮉﮮ ﮨﻮﮔﺌﮯ ۔۔۔۔ ﻣﻠﮏ ﻣﯿﮟ ﭘﯿﭩﺮﻭﻝ ﻧﺎﯾﺎﺏ ﮨﻮ ﮔﯿﺎ ﺗﻮ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﻧﮯ ﻧﻮﺍﺯ ﺷﺮﯾﻒ ﺳﮯ " ﺍﮨﻢ ﻣﻼﻗﺎﺕ " ﮐﯽ ﺟﺲ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﻓﻮﺭﺍً ﮨﯽ ﻣﻠﮏ ﺑﮭﺮ ﻣﯿﮟ ﺩﻭﺑﺎﺭﮦ ﭘﯿﭩﺮﻭﻝ ﺩﺳﺘﯿﺎﺏ ﮨﻮﮔﯿﺎ۔</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﺍﻭﺭ ﻋﺎﺻﻢ ﺑﺎﺟﻮﮦ ﮐﯽ ﺍﻣﺮﯾﮑﮧ ﺍﻭﺭ ﺑﺮﻃﺎﻧﯿﮧ ﯾﺎﺗﺮﺍ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺳﻔﺎﺭﺗﯽ ﻣﺤﺎﺫ ﭘﺮ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﻮ ﭘﮯ ﺩﺭ ﭘﮯ ﺟﮭﭩﮑﮯ ﻟﮕﮯ ۔۔۔۔ﻣﻌﺮﻭﻑ ﺻﺤﺎﻓﯽ ﺍﻭﺭ ﺍﯾﻨﮑﺮ ﺻﺎﺑﺮ ﺷﺎﮐﺮ ﮐﮯ ﻣﻄﺎﺑﻖ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﮯ ﺩﻭﺭﮮ ﭘﺮ ﺁﺋﮯ ﮨﻮﺋﮯ ﺟﺎﻥ ﮐﯿﺮﯼ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﺣﯿﺮﺍﻥ ﺭﮦ ﮔﺌﮯ ﺟﺐ ﺍﻧﮑﻮ ﭘﺎﮎ ﻓﻮﺝ ﮐﯽ ﺟﺎﻧﺐ ﺳﮯ " ﻓﻀﻞ ﺍﻟﻠﮧ " ﮐﯽ ﺍﯾﮏ ﺍﻧﮉﯾﻦ ﺟﻨﺮﻝ ﺳﮯ ﮔﻔﺘﮕﻮ ﺳﻨﻮﺍﺋﯽ ﮔﺌﯽ ﺟﺲ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﮉﯾﻦ ﺟﻨﺮﻝ ﭨﯽ ﭨﯽ ﭘﯽ ﮐﮯ ﺍﻣﯿﺮ ﮐﻮ ﮨﺪﺍﯾﺎﺕ ﺩﮮ ﺭﮨﺎ ﺗﮭﺎ ۔ ﺳﺎﺗﮫ ﮨﯽ ﺍﻥ ﮐﻮ ﮐﺌﯽ ﺍﻭﺭ ﺍﯾﺴﮯ ﻧﺎﻗﺎﺑﻞ ﺗﺮﺩﯾﺪ ﺷﻮﺍﮨﺪ ﭘﯿﺶ ﮐﯿﮯ ﮔﺌﮯ ﺟﻦ ﺳﮯ ﺛﺎﺑﺖ ﮨﻮﺗﺎ ﺗﮭﺎ ﮐﮧ ﭨﯽ ﭨﯽ ﭘﯽ ﺍﻭﺭ ﺑﯽ ﺍﯾﻞ ﺍﮮ ﮐﻮ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﻨﭩﺮﻭﻝ ﮐﺮ ﺭﮨﺎ ﮨﮯ ۔ ﺍﻧﮑﮯ ﻋﻼﻭﮦ ﺟﺎﻥ ﮐﯿﺮﯼ ﮐﻮ ﭨﮭﻮﺱ ﺷﻮﺍﮨﺪ ﭘﯿﺶ ﮐﯿﮯ ﮔﺌﮯ ﮐﮧ ﺍﯾﻞ ﺍﻭ ﺳﯽ ﮐﯽ ﺧﻼﻑ ﻭﺭﺯﯼ ﺑﮭﯽ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﯽ ﺟﺎﻧﺐ ﺳﮯ ﮨﻮ ﺭﮨﯽ ﮨﮯ۔</p>
			<p>ﺟﺎﻥ ﮐﯿﺮﯼ ﮐﮯ ﺟﯽ ﺍﯾﭻ ﮐﯿﻮ ﮐﮯ ﺩﻭﺭﮮ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﻣﯿﮟ ﺳﺨﺖ ﺑﮯ ﭼﯿﻨﯽ ﭘﺎﺋﯽ ﮔﺌﯽ ﺍﻭﺭ ﺍﻧﮩﯿﮟ ﺣﯿﺮﺕ ﮨﻮﺋﯽ ﮐﮧ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﮯ ﻟﻤﺒﮯ ﺩﻭﺭﮮ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺟﺎﻥ ﮐﯿﺮﯼ ﻧﮯ ﺍﭘﻨﮯ ﻭﻋﺪﮮ ﮐﮯ ﻣﻄﺎﺑﻖ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﻮ ﮐﻮﺋﯽ " ﺳﺨﺖ ﭘﯿﻐﺎﻡ " ﺩﯾﻨﮯ ﮐﮯ ﺑﺠﺎﺋﮯ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻧﯽ ﻣﻮﻗﻒ ﮐﯽ ﺗﺎﺋﯿﺪ ﮐﯿﻮﮞ ﮐﯽ ؟؟</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﯽ ﺍﻥ ﮐﻮﺷﺸﻮﮞ ﮐﮯ ﻧﺘﯿﺠﮯ ﻣﯿﮟ ﺍﻣﺮﯾﮑﮧ ﻧﮯ ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺭ ﭨﯽ ﭨﯽ ﭘﯽ ﮐﮯ ﺍﻣﯿﺮ " ﻣﻼ ﻓﻀﻞ ﺍﻟﻠﮧ " ﮐﻮ ﻣﺠﺒﻮﺭﺍً ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩ ﺗﺴﻠﯿﻢ ﮐﺮ ﻟﯿﺎ ۔ ﺟﺲ ﭘﺮ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﻮ ﻣﺰﯾﺪ ﺗﮑﻠﯿﻒ ﮨﻮﺋﯽ ۔</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﻧﮯ ﻗﻄﺮ ﮐﮯ ﺷﯿﺦ ﺳﮯ ﺍﮨﻢ ﻣﻼﻗﺎﺕ ﮐﯽ ﺟﺲ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﻗﻄﺮ ﻧﮯ ﮐﭽﮫ ﺍﯾﺴﮯ ﻓﯿﺼﻠﮯ ﮐﯿﮯ ﺟﻮ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﻮ ﺳﺨﺖ ﻧﺎﮔﻮﺍﺭ ﮔﺰﺭﮮ ﮨﯿﮟ۔</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﯽ ﺁﻣﺪ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺑﻠﻮﭼﺴﺘﺎﻥ ﻣﯿﮟ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﺷﮑﺴﺖ ﺳﮯ ﺩﻭﭼﺎﺭ ﮨﮯ ۔ ﻧﮧ ﺻﺮﻑ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﻭﮞ ﮐﯽ ﮐﺎﻭﺍﺋﯿﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﻧﻤﺎﯾﺎﮞ ﮐﻤﯽ ﺁﺋﯽ ﮨﮯ ﺑﻠﮑﮧ ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺭ ﺭﻭﺯﺍﻧﮧ ﮐﯽ ﺑﻨﯿﺎﺩ ﭘﺮ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩ ﺳﺮﻧﮉﺭ ﮐﺮ ﺭﮨﮯ ﮨﯿﮟ ۔</p>
			<p>ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻧﯽ ﻣﯿﮉﯾﺎ ﭘﺮ ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺭ ﺍﻧﮉﯾﻦ ﺍﯾﺠﻨﺴﯽ " ﺭﺍ " ﮐﺎ ﻧﺎﻡ ﻟﯿﺎ ﺟﺎﻧﮯ ﻟﮕﺎ ﮨﮯ ۔</p>
			<p>ﺁﭖ ﯾﮧ ﺑﮭﯽ ﻧﻮﭦ ﮐﺮﯾﮟ ﮐﮧ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﯽ ﺁﻣﺪ ﮐﭽﮫ ﻋﺮﺻﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﻣﯿﮟ ﺧﺎﻟﺼﺘﺎﻥ ﺗﺤﺮﯾﮏ ﺩﻭﺑﺎﺭﮦ ﺯﻧﺪﮦ ﮨﻮﮔﺌﯽ ﮨﮯ ﺍﻭﺭ ﮐﺸﻤﯿﺮ ﻣﯿﮟ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﺯﻧﺪﮦ ﺑﺎﺩ ﮐﮯ ﻧﻌﺮﮮ ﺩﻭﺑﺎﺭﮦ ﮔﻮﻧﺞ ﺭﮨﮯ ﮨﯿﮟ ۔</p>
			<p>ﯾﮧ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﮯ ﭼﯿﻦ ﮐﮯ ﺩﻭﺭﮮ ﺍﻭﺭ ﺁﭘﺮﯾﺸﻦ ﺿﺮﺏ ﻋﻀﺐ ﮨﯽ ﮐﮯ ﻧﺘﺎﺋﺞ ﮨﯿﮟ ﮐﮧ ﭼﯿﻦ ﻧﮯ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻣﯿﮟ ﻭﮦ ﺳﺮﻣﺎﯾﮧ ﻻﻧﮯ ﮐﺎ ﻓﯿﺼﻠﮧ ﮐﺮ ﻟﯿﺎ ﮨﮯ ﺟﻮ ﻣﺸﺮﻑ ﺩﻭﺭ ﻣﯿﮟ ﻃﮯ ﮨﻮﺍ ﺗﮭﺎ ۔ ﺍﮐﺎﻧﺎﻣﮏ ﮐﻮﺭﯾﮉﻭﺭ ﺍﻭﺭ ﺍﺱ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ 46 ﺑﻠﯿﻦ ﮈﺍﻟﺮ ﮐﯽ ﻣﻨﻈﻮﺭﯼ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﻮ ﺯﺑﺮﺩﺳﺖ ﻣﻌﺎﺷﯽ ﺍﺳﺘﺤﮑﺎﻡ ﻓﺮﺍﮨﻢ ﮐﺮ ﺳﮑﺘﯽ ﮨﮯ ۔ﺟﮩﺎﮞ ﺗﮏ ﻧﻮﺍﺯ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﺎ ﺗﻌﻠﻖ ﮨﮯ ﯾﮧ ﻗﺼﮧ ﺷﺎﮨﺪ ﻣﺴﻌﻮﺩ ﺳﮯ ﺳﻨﺌﮯ ﮐﮧ ﻧﻮﺍﺯ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﯽ ﻭﺟﮧ ﺳﮯ ﺍﺑﮭﯽ ﺗﮏ ﭼﯿﻦ ﺍﺱ ﭘﺮﺍﺟﯿﮑﭧ ﭘﺮ ﮐﺎﻡ ﺷﺮﻭﻉ ﻧﮩﯿﮟ ﮐﺮ ﺭﮨﺎﺍﻧﮩﯽ ﻣﻼﻗﺎﺗﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﻧﮯ ﭼﯿﻦ ﺳﮯ ﺩﺷﻤﻦ ﻣﻠﮏ ﻣﯿﮟ ﮐﺌﯽ ﮨﺰﺍﺭ ﮐﻠﻮﻣﯿﭩﺮ ﺍﻧﺪﺭ ﺗﮏ ﻧﮕﺮﺍﻧﯽ ﮐﺮﻧﮯ ﻭﺍﻟﮯ 4 ﺟﺪﯾﺪ ﺗﺮﯾﻦ ﺍﻭﺍﮐﺲ ﻃﯿﺎﺭﻭﮞ ﮐﺎ ﻣﻌﺎﮨﺪﮦ ﮐﯿﺎ ۔ ﺍﺱ ﺳﮯ ﭘﮩﻠﮯ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﮯ ﭘﺎﺱ ﺍﺱ ﻗﺴﻢ ﮐﮯ ﻃﯿﺎﺭﮮ ﺻﺮﻑ ﺩﻭ ﺗﮭﮯ ﺟﻦ ﻣﯿﮟ ﺳﮯ ﺍﯾﮏ ﭨﯽ ﭨﯽ ﭘﯽ ﻧﮯ ﺗﺒﺎﮦ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ ﺗﮭﺎ ۔</p>
			<p>ﺁﺭﻣﯽ ﭼﯿﻒ ﮐﯽ ﻗﯿﺎﺩﺕ ﻣﯿﮟ ﭘﺎﮎ ﻓﻮﺝ ﮐﯽ ﺟﺎﻧﺐ ﺳﮯ ﺳﻤﻨﺪﺭ ﻣﯿﮟ 50  ﮨﺰﺍﺭ ﻣﺮﺑﻊ ﮐﻠﻮﻣﯿﭩﺮ ﻣﺰﯾﺪ ﻋﻼﻗﮯ ﮐﺎ ﺣﺼﻮﻝ ﺍﻭﺭ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻧﯽ ﺳﻤﻨﺪﺭﯼ ﺣﺪﻭﺩ ﻣﯿﮟ ﺍﺿﺎﻓﮧ ۔۔۔۔</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﯽ ﻗﯿﺎﺩﺕ ﻣﯿﮟ ﭘﺎﮎ ﺁﺭﻣﯽ ﻧﮯ ﺍﯾﻢ ﮐﯿﻮ ﺍﯾﻢ ﮐﮯ ﺧﻼﻑ ﮔﮭﯿﺮﺍ ﺗﻨﮓ ﮐﺮ ﺩﯾﺎ ﺟﺲ ﭘﺮ ﺍﻟﻄﺎﻑ ﺑﮭﺎﺋﯽ ﮐﯽ ﭼﯿﺨﯿﮟ ﭘﻮﺭﮮ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻣﯿﮟ ﺳﻨﯽ ﮔﺌﯿﮟ ۔ ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺭ ﻧﺎﺋﻦ ﺯﯾﺮﻭ ﭘﺮ ﭼﮭﺎﭘﮧ ﻣﺎﺭﺍ ﮔﯿﺎ ﺍﻭﺭ ﻣﺘﻌﺪﺩ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﻭﮞ ﮐﯽ ﮔﺮﻓﺘﺎﺭﯼ ﻋﻤﻞ ﻣﯿﮟ ﻻﺋﯽ ﮔﺌﯽ ﺟﻦ ﻣﯿﮟ ﻓﯿﮑﭩﺮﯼ ﻣﯿﮟ ﻣﺰﺩﻭﺭﻭﮞ ﮐﻮ ﺯﻧﺪﮦ ﺟﻼﻧﮯ ﻭﺍﻟﮯ ﺑﮭﯽ ﺷﺎﻣﻞ ﮨﯿﮟ ۔۔</p>
			<p>ﺩﻭﺳﺮﯼ ﻃﺮﻑ ﺍﺱ ﻭﻗﺖ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﻧﮯ ﭘﯿﭙﻠﺰ ﭘﺎﺭﭨﯽ ﮐﯽ ﮐﺮﭘﺸﻦ ﺍﻭﺭ ﺩﮨﺸﺖ ﮔﺮﺩﯼ ﭘﺮ ﺑﮭﯽ ﺷﮑﻨﺠﮧ ﮐﺲ ﺩﯾﺎ ﮨﮯ ﺟﺲ ﭘﺮ ﺁﺻﻒ ﺯﺭﺩﺍﺭﯼ ﺑﺮﯼ ﻃﺮﺡ پریشان ﺭﮨے ﮨﮯ ۔ ﻧﮧ ﺻﺮﻑ ﭼﻨﺪ ﺩﻥ ﻣﯿﮟ ﺍﺭﺑﻮﮞ ﺭﻭﭘﮯ ﺑﺮﺁﻣﺪ ﮐﺮ ﻟﯿﮯ ﮔﺌﮯ ﮨﯿﮟ ﺑﻠﮑﮧ ﻣﻔﺮﻭﺭ ﻋﺰﯾﺮ ﺑﻠﻮﭺ ﮐﻮ ﺑﮭﯽ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻭﺍﭘﺲ ﻻﯾﺎ ﮔﯿﺎ ﮨﮯ ﺟﺲ ﻧﮯ ﺍﮨﻢ ﺗﺮﯾﻦ ﺍﻧﮑﺸﺎﻓﺎﺕ ﮐﯿﮯ ۔۔</p>
			<p>ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ نے ﺭﻭﺱ ﮐﮯ ﺍﮨﻢ ﺩﻭﺭہ کیا  ﺟﻦ ﮐﮯ ﻧﺘﯿﺠﮯ ﻣﯿﮟ ۔۔۔ ﭘﮩﻠﯽ ﺑﺎﺭ ﺭﻭﺱ ﻧﮯ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﻮ ﺍﺳﻠﺤﮯ ﮐﯽ ﻓﺮﻭﺧﺖ ﭘﺮ ﺳﮯ ﭘﺎﺑﻨﺪﯼ ﮨﭩﺎ ﺩﯼ ۔ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻣﯿﮟ ﺍﺑﺘﺪﺍﺋﯽ ﻃﻮﺭ ﭘﺮ ﺩﻭ ﺑﻠﯿﻦ ﮈﺍﻟﺮ ﮐﯽ ﺳﺮﻣﺎﯾﮧ ﮐﺎﺭﯼ ﮐﺮﻧﮯ ﮐﺎ ﻓﯿﺼﻠﮧ ﮐﺮ ﻟﯿﺎ۔ ﺭﻭﺳﯽ ﺍﻓﻮﺍﺝ ﺍﻭﺭ ﭘﺎﮎ ﻓﻮﺝ ﮐﯽ ﻣﺸﺘﺮﮐﮧ ﺟﻨﮕﯽ ﻣﺸﻘﻮﮞ ﮐﺎ ﻓﯿﺼﻠﮧ ﮐﯿﺎ ﮔﯿﺎ ۔۔ ﺍﻭﺭ ﺳﺐ ﺳﮯ ﺑﮍﮪ ﮐﺮ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﮐﯽ ﺷﻨﮕﮭﺎﺋﯽ ﮐﻮﺍﭘﺮﯾﺸﻦ ﺁﺭﮔﻨﺎﺋﺰﯾﺸﻦ ﻣﯿﮟ ﺷﻤﻮﻟﯿﺖ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﻻﺋﺤﮧ ﻋﻤﻞ ﻃﮯ ﮐﯿﺎ ﺟﺎ ﺭﮨﺎ ﮨﮯ ﺟﺲ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﭘﺮ ﺣﻤﻠﮧ ﺭﻭﺱ ﭘﺮ ﺣﻤﻠﮧ ﺗﺼﻮﺭ ﮨﻮﮔﺎ ﺍﻭﺭ ﺭﻭﺱ، ﭼﯿﻦ ﺍﻭﺭ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﻣﻠﮑﺮ ﺍﭘﻨﺎ ﺩﻓﺎﻉ ﮐﺮﯾﻨﮕﮯ ۔ ﺍﺱ ﺗﻨﻈﯿﻢ ﮐﺎ ﺣﺼﮧ ﺑﻨﻨﮯ ﮐﮯ ﺑﻌﺪ ﺍﻧﮉﯾﺎ ﮐﮯ ﻟﯿﮯ ﭘﺎﮐﺴﺘﺎﻥ ﭘﺮ ﺣﻤﻠﮧ ﻧﺎﻣﻤﮑﻦ ﮨﻮﺟﺎﺋﯿﮕﺎ۔</p>
			<p>روس کے دورے کے بعد جنرل راحیل شریف سیدھے فاٹا میں محاذ جنگ پر موجود فوجی جوانوں کے پاس پہنچے۔ ﺍﻟﻠﮧ ﺭﺍﺣﯿﻞ ﺷﺮﯾﻒ ﮐﻮ ﻟﻤﺒﯽ ﺯﻧﺪﮔﯽ ﺩﮮ ۔ ﭘﺘﮧ ﭼﻞ ﺭﮨﺎ ﮨﮯ ﮐﮧ ﺍﺱ ﮐﮯ ﮔﮭﺮ ﺩﻭ ﻧﺸﺎﻥ ﺣﯿﺪﺭ ﮐﯿﻮﮞ ﮔﺌﮯ ﮨﯿﮟ ۔ ﺍﺳﮑﯽ ﺭﮔﻮﮞ ﻣﯿﮟ ﺑﮩﺘﺎ ﮨﻮﺍ ﺧﻮﻥ ﺍﭘﻨﺎ ﺁﭖ ﺩﮐﮭﺎ ﺭﮨﺎ ﮨﮯ ۔۔</p>
			<p>یہ تحریر آفتاب احمد کی ہے ، آفتاب احمد سماجی میڈیا پر اہم موضوعات کو اپنی تحریروں کو موضوع بناتے ہیں ۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
