<document>
	<meta>
		<title>امریکی درخواست پہ ملائشیا کا کمپیوٹر ہیکر گرفتار</title>
		<author>
			<name>رپورٹ: محمد بلال</name>
			<gender>Male</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/8190/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>336</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>امریکی درخواست پہ ملائشیا کی پولیس نے ایک کمپیوٹر ہیکر کو گرفتار کر لیا</p>
			<p>ملزم پہ الزام لگایا گیا ہے کہ اس نے ایک ہزار سے زائد امریکی فوجیوں کی تفصیلات داعش کو دیں تھیں تاکہ داعش ان کو انفرادی طور پہ نشانہ بنا سکے۔</p>
			<p>پولیس نے اپنے بیان میں کہا کہ ملزم اردت فرازی اگست 2014 میں ملائشیا میں کمپیوٹر سائنس اور فارنزک پڑھنے کے لئے داخل ہوا ۔پولیس کا کہنا تھا کہ ملزم نے شام میں موجود داعش کے ایک کارکن سے ہیکر سرور کے بارے میں بات چیت کی جس میں امریکی فوجیوں اور عہدیدار کی تفصیلی معلومات محفوظ تھیں</p>
			<p>اسکےبعد وہ تمام تفصیلات داعش کے آپریشنل گروپ کو مزید کاروائی کے لئے مہیا کر دی گئیں</p>
			<p>جبکہ امریکی محکمہ انصاف کا کہنا ہے کہ معروف ہیکر فرازی پر 1351 امریکی فوجیوں اور عہدیداروں کی معلومات چوری کرنے اور داعش کی مدد کرنے کا الزام ہے</p>
			<p>فرازی کے بارے میں کہا جاتا ہے کہ یہ کوسوو کے ہیکر گروپ"" کوسوو ہیکرز سکیورٹی"" کا لیڈر ہے جس نے امریکی سسٹم ہیک کیا اور ہزار سے زائد امریکی فوجیوں اور عہدیداروں کی معلومات چوری کر لیں اور اس کے بعد داعش کو فراہم کر دیں ۔ ۔</p>
			<p>تفصیلات کے مطابق فرازی نے یہ معلومات داعش کے ٹاپ ہیکر جنید حسین کو اپریل سے اگست کے درمیان دیں ۔ ۔ 10 اگست کو جنید حسین نے اپنی ٹوٹیٹ میں انکشاف کیا کہ داعش کے پیکنگ گروپ نے امریکی ویب سائٹ ہیک کرلی ہے ۔</p>
			<p>آور اس کے ساتھ لنک میں 30 صفحات پہ مشتمل ایک دستاویز پوسٹ کی جس میں امریکی فوجیوں اور عہدیداروں کی معلومات تھیں ۔ ۔ جنید حسین جو کہ بعد میں 25 اگست کو امریکی ڈرون حملہ میں مارا گیا نے ٹوٹیٹ میں کہا کہ اب یہ معلومات داعش کے آپرشنل گروپ کو فراہم کی جا رہی ہیں اور اس کے بعد ہم تم لوگوں کو تمہاری زمین پہ ماریں گے</p>
			<p>ملائشیا میں ابھی تک دھشت گردی کے واقعات تو نہیں ہوئے لیکن ملائی حکومت داعش سے منسلک سو سے زائد افراد کو گرفتار کر چکی ہے</p>
		</section>
	</body>
</document>
