<document>
	<meta>
		<title>ہولناک زلزلے کی تصویری جھلکیاں</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردو نیوز</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/8643/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>297</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>پاکستان کے مختلف علاقوں میں 7. 5 شدت کے زلزلہ کے نتیجے میں جاں بحق ہونے والے افراد کی تعداد 200 ہو گئی جبکہ 1000 سے زائد افراد کے زخمی ہونے کی اطلاعات ہیں۔</p>
			<p>دارالحکومت اسلام آباد، لاہور، گجرانوالہ اور پشاور سمیت ملک کے کئی شہروں میں زلزلے کے شدید جھٹکے محسوس کیے گئے۔</p>
			<p>زلزلے کی شدت 7. 5 تھی جس سے ملک کے کئی شہر لرز اٹھے، جبکہ اس کا مرکز افغانستان میں 212. 5 کلو میٹر زیر زمین تھا.</p>
			<p>زلزلے سے متاثرہ افغانی بچی ہسپتال میں زیر علاج ہے</p>
			<p>سرگودھا میں اسکول کی دیوار گرنے سے خاتون جاں بحق جبکہ 10 افراد زخمی ہو گئے</p>
			<p>افغانستان میں زلزلے سے ایک درجن بچوں سمیت 15 افراد ہلاک جبکہ درجنوں افراد زخمی ہو گئے</p>
			<p>پشاور میں بھی شدید زلزلے کے جھٹکے محسوس کیے گئے</p>
			<p>زلزلے کی شدت 7. 5 تھی جس سے ملک کے کئی شہر لرز اٹھے، جبکہ اس کا مرکز افغانستان میں 212. 5 کلو میٹر زیر زمین تھا</p>
			<p>افغانستان میں زلزلے سے 18 ہلاکتیں ہو گئی</p>
			<p>پشاور میں زلزلے کے باعث کئی عمارتیں زمین بوس ہو گئیں</p>
			<p>امریکی جیولوجیکل سروے کے مطابق، زلزلے کا مرکز افغان صوبہ بدخشاں میں جرم کے قریب 213. 5 کلومیٹر گہرائی میں تھا</p>
			<p>دارالحکومت اسلام آباد، لاہور، گجرانوالہ اور پشاور سمیت ملک کے کئی شہروں میں زلزلے کے شدید جھٹکے محسوس کیے گئے</p>
			<p>زلزلے کے جھٹکے مالاکنڈ، کوہاٹ، بھکر اور گرد و نواح میں بھی محسوس کیے گئے</p>
			<p>افغانستان میں شدید زلزلے کے بعد ایک خاتون اپنی بیٹی کو ہسپتال لے جا رہی ہے</p>
			<p>پشاور میں شدید زلزلے کے باعث ایک گھر تباہ ہو گیا</p>
			<p>سوات میں بھی شدید زلزلے کے جھٹکے سے اموات رپورٹ ہوئیں</p>
			<p>شمال مشرقی افغانستان میں شدید زلزلے کے نتیجے میں سکول کی 12 بچیوں سمیت کم از کم 18 افراد ہلاک ہو گئے</p>
			<p>تصاویر کے لیے رائٹرز/اے ایف پی/ڈان کا شکریہ</p>
		</section>
	</body>
</document>
