<document>
	<meta>
		<title>کینڈی کرش ساگا گیم کے لیے اربوں کا سودا</title>
		<author>
			<name>آئی بی سی اردونیوز</name>
			<gender>N/A</gender>
		</author>
		<publication>
			<name>آئی بی سی اردو</name>
			<year>2015</year>
			<city>Islamabad</city>
			<link>http://ibcurdu.com/news/9087/</link>
			<copyright-holder>آئی بی سی اردو</copyright-holder>
		</publication>
		<num-words>488</num-words>
		<contains-non-urdu-languages>No</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>سماجی رابطے کی ویب سائٹس استعمال کرنے والے صارفین کینڈی کرش گیم کے نام سے بخوبی واقف ہوں گے جسے مقبول ترین آن لائن گیم ہونے کا اعزاز بھی حاصل ہے تاہم صارفین کے لیے نئی خبر یہ ہے کہ ایک امریکی ویڈیو گیمنگ کمپنی ایکٹیوژن بلزرڈ نے سویٹ کینڈی گیم بنانے والی کمپنی کو خریدنے کا اعلان کیا ہے ۔</p>
			<p>میڈیا اطلاعات کے مطابق کال آف ڈیوٹی نامی مشہور ویڈیو گیم بنانے والی امریکی کمپنی ایکٹیو یژن بلزرڈ نے مقبول موبائل فون اور انٹرنیٹ پر کھیلی جانے والی گیم کینڈی کرش ساگا کی خالق کمپنی کنگ ڈیجیٹل انٹرٹینمنٹ کو</p>
			<p>5. 9</p>
			<p>ارب ڈالر میں خریدنے کا سودا کیا ہے۔</p>
			<p>کمپنی ایکٹیو یژن بلزرڈ</p>
			<p>2014</p>
			<p>ء میں منافع کمانے کے اعتبار سے پانچویں بڑی گیمنگ کمپنی تھی جس نے روایتی کنسول اور پی سی ویڈیوز گیم بنانے کی حکمت عملی کو تبدیل کرتے ہوئے موبائل فون گیمز میں سرمایہ کاری کرنے کا فیصلہ کیا ہے جو اب کنگ کمپنی کو اس کے مقبول ترین موبائل گیمز کینڈی کرش ساگا کی ملکیت سمیت خریدنے کا معاہدہ کرنے جا رہی ہے۔</p>
			<p>کینڈی کرش گیم</p>
			<p>2012</p>
			<p>ء میں اپنی ریلیز کے بعد کنگ ڈیجیٹل انٹرٹینمنٹ کا سب سے معروف موبائل گیم ہے جس سے کمپنی نے کروڑوں ڈالر کمائے ہیں جبکہ کمپنی کے دو سو سے زائد عنوانات کے موبائل گیمز کے باوجود کینڈی کرش گیم کے جیسی مقبولیت کسی دوسری گیم کو حاصل نہیں ہو سکی ہے۔</p>
			<p>اس معاہدے کے تحت</p>
			<p>18</p>
			<p>ڈالر فی شیئر ادا کیے گئے ہیں جبکہ کمپنی کو موجودہ منیجمنٹ کے تحت چلایا جائے گا۔</p>
			<p>معاہدے سے قبل کینڈی کرش ساگا کی خالق کمپنی کی مالیت کا اندازا سات ارب ڈالر لگایا گیا تھا۔</p>
			<p>2014</p>
			<p>ء میں کمپنی نے اپنے حصص کی فروخت سے</p>
			<p>50</p>
			<p>کروڑ ڈالر کمائے تھے جبکہ نیو یارک اسٹاک ایکسچینج مارکیٹ میں اس کے حصص کی قیمت</p>
			<p>22</p>
			<p>ڈالر مقرر کی گئی تھی۔</p>
			<p>گرافکس، کارٹون اور صوتی اثرات پر مبنی کینڈی کرش ساگا گیمز تین یکساں چیزوں کو ملانے کے معمے پر مشتمل ایک ویڈیو گیم ہے اسے</p>
			<p>12</p>
			<p>اپریل</p>
			<p>2012</p>
			<p>ء میں فیس بک کے لیے اور اسی سال کے آخر میں موبائل فونز کے لیے ریلیز کیا تھا۔</p>
			<p>مارچ</p>
			<p>2013</p>
			<p>ء میں کینڈی کرش نے مقبول موبائل گیم فارم ویلیج کو مقبولیت کے اعتبار سے پیچھے چھوڑ دیا تھا اور</p>
			<p>46</p>
			<p>کروڑ صارفین کے ساتھ مقبول ترین کھیل کا اعزاز حاصل کیا تھا۔</p>
			<p>یہ نصف ارب صارفین کی طرف سے ڈاون لوڈ کی جانے والی مقبول ترین موبائل فون اپلیکیشن ہے جسے دنیا بھر میں انتہائی مقبولیت حاصل ہے جبکہ کمپنی کے</p>
			<p>200</p>
			<p>ممالک میں</p>
			<p>500</p>
			<p>ملین سالانہ فعال صارفین ہیں۔</p>
			<p>کنگ کمپنی کا قیام</p>
			<p>2003</p>
			<p>ء میں سویڈن میں ہوا تھا اس کے دفاتر دنیا بھر میں موجود ہیں جبکہ صدر دفتر آئر لینڈ اور لندن میں اس کا مرکزی دفتر واقع ہے۔</p>
			<p>یہ موبائل گیمز کی آمدنی عالمی گیمز کی مارکیٹ کی مجموعی آمدنی</p>
			<p>75</p>
			<p>ارب ڈالر میں سے لگ بھگ</p>
			<p>14. 5</p>
			<p>ارب ڈالر کے برابر ہے۔</p>
		</section>
	</body>
</document>
