<document>
	<meta>
		<title>​البیان: خصائص و امتیازات (۱)</title>
		<author>
			<name>رضوان اللہ</name>
		</author>
		<publication>
			<name>Mahnama Ishraq October 2018</name>
			<year>2018</year>
			<city>Lahore</city>
			<link>http://www.javedahmedghamidi.org/#!/ishraq/5bb1b5ab85ea7f06583711d8?articleId=5bb1c1e585ea7f065837125e</link>
			<copyright-holder>Al-Mawrid</copyright-holder>
		</publication>
		<contains-non-urdu-languages>Yes</contains-non-urdu-languages>
	</meta>
	<body>
		<section>
			<p>قرآن مجید کو اس وضاحت کے ساتھ اتاراگیاہے کہ یہ سراسرہدایت اورحق کے معاملے میں پیداہوجانے والے اختلافات میں خدا کی آخری حجت ہے۔ اس کی دین میں یہی حیثیت ہے کہ اسے سیکھنے اوردوسروں کوسکھانے کا کام ہر زمانے میں حقیقی مسلمانوں کاہدف رہا ہے۔ یہ کام شروع دور میں بہت سادہ اور کسی حد تک آسان بھی تھا کہ لوگ اس کی زبان سے مکمل طورپرآشنا، اس کی آیات کے پس منظر اور جس ماحول میں یہ اُتریں، اُن سے اچھی طرح سے واقف تھے۔ لیکن یہ قدرے مشکل اور پیچیدہ ہوتا چلا گیاجب اس کتاب کے براہ راست مخاطبین اس دنیا میں نہ رہے اور بعد میں آنے والوں کی زبان میں کچھ ناگزیرتبدیلیاں رونماہونے لگیں۔ الفاظ میں متولد مفاہیم پیدا ہوئے تو بعض اسالیب متروک ہوکرنئی نئی صورتوں میں ظاہرہونے لگے۔ اس سلسلے کی ایک مشکل اُن نومسلموں کے ہاں بھی پیدا ہوئی جو عربی زبان سے قطعی نابلدہونے کی بناپر اپنے اور قرآن کے درمیان میں ایک قدرتی حجاب دیکھتے تھے۔ یہ حالات تھے جن میں صاحبان علم کو اس بات کا شدت سے احساس ہوا کہ فہم قرآن کے کام کوباقاعدہ علمی طریقے سے انجام دیا جائے۔ سواُنھوں نے اسے متعددزبانوں میں بیان کرنا شروع کیاجوترجمہ کی ایک مستقل اورشان دار روایت کی صورت میں ہمارے سامنے آیا۔ اس سے پہلے کتاب کا اصل مدعا جاننے کے لیے انھوں نے بہت سی تفسیری کاوشوں کا بھی اہتمام کیااوراس کے لیے عام طورپردوطریقوں کواختیارکیا: ایک یہ کہ اپنی طرف سے کوئی بات کہنے کے بجاے صرف اگلے لوگوں کی آراکونقل کردیااوردوسرے یہ کہ اصل زبان سے استشہادکرتے ہوئے اورتاریخ کی حتمی شہادت اور آیات کے بین السطورسے مددلیتے ہوئے خوداس کے مطالب کو بیان کیا۔ یہ کوششیں بہت سالوں تک اسی طرح ہوتی رہیں اور مسلمانوں کے تفسیری علم میں گراں قدراضافے کا باعث بنیں۔</p>
			<p>تاہم، یہ سلسلہ زیادہ دیرجاری نہ رہ سکااورجلدہی اپنی فطری صورت سے محروم، بلکہ بڑی حد تک اس سے اجنبی ہو کر رہ گیا۔ یہ اُس وقت ہواجب مسلمانوں پرمنطق، فلسفہ اورتصوف اُن کے خارج سے اور بعض فقہی اورکلامی عصبیتیں اُن کے داخل سے اثر اندازہونا شروع ہوئیں۔ منطق کاغلبہ ہواتو قرآن کا ایک کلام ہونااوراس لحاظ سے نطق ہونا، نظروں سے بالکل اوجھل ہو گیا۔ فلسفے کا رواج ہواتواس کی سادگی کاحسن گہناگیااوریہ کسی کی سمجھ میں نہ آنے والا ایک معمہ اورچیستان بن کررہ گیا۔ تصوف کے زیراثراِس میں سے وہ وہ مضامین ڈھونڈ نکالنے کی سعی ہوئی کہ اس کے الفاظ اپنی حکومت بالکل کھوبیٹھے اورانجام کار ”باطن“ کے محکوم محض قرار پائے۔ اور گروہی تعصبات نے تو اس معاملے میں قیامت ہی برپاکردی کہ آیات کواُن کے اصل مفہوم سے یک سر غیر متعلق کیا اور انھیں بے کارکی بحثوں میں اپنی تائید اور دوسروں کی مخالفت کا ایندھن بناکے رکھ دیا۔</p>
			<p>حالات کے اس تناظر میں پچھلی صدی میں بعض اہم پیش رفت ہوئیں۔ ہندوستان میں قرآن کے ایک بہت بڑے عارف، حمید الدین فراہی، خدا کی اس کتاب پرتان دیے گئے پردوں کو ہٹانے کاگویا عزم لے کر پیدا ہوئے۔ وہ اس طرح کہ زندگی بھریہ کتاب اُن کی مساعی کا ہدف رہی۔ وہ اسی کی خاطرجیے، بلکہ صحیح لفظوں میں کہا جائے تو وہ جتنی عمرجیے، اسی کے اندرجیے۔ خدا کی طرف سے بھی یہ انعام ہوا کہ اُس نے اپنی کتاب کو سمجھنے کافطری منہاج اُن پر بالکل کھول دیا۔ اُنھوں نے اِس کے لیے کچھ اصول مرتب کیے اور بعض سورتوں کی تفسیربھی لکھی۔ اُن کے یہی مرتب کردہ اصول تھے جن کی روشنی میں مولانا امین احسن اصلاحی نے ”تدبر قرآن“ کے نام سے پورے قرآن پر کام کرنے کی سعادت حاصل کی۔ مولاناکے پیش نظرچونکہ ان اصولوں کی روشنی میں تفسیرکرنے کا صحیح طریق واضح کر دینا تھا، اس لیے اُن کا انہماک زیادہ تر تفسیر میں رہااور وہ ترجمہ پرزیادہ توجہ نہ دے سکے۔ محترم جاویداحمدغامدی نے ”البیان“ لکھی تواسی کام کوآگے بڑھایااورترجمے میں بھی ان اصولوں کی رعایت کرنے کاپوراپورااہتمام کیا اور مزید یہ کہ وہ خودبھی قرآن کے جیدعالم ہیں، اس لیے کئی مقامات پراپناایک منفرداور مستقل موقف بھی بیان کیا۔ گویا ہم کہہ سکتے ہیں کہ مولانافراہی نے اس کام کی بنیادیں فراہم کیں۔ مولانا اصلاحی نے اُنھی پر ایک عمارت اُٹھائی۔ غامدی صاحب نے بھی اس کا ایک حصہ تعمیرکیااورمزیدیہ کہ اس کی تزیین وآرایش کا بھی اچھاخاصا انتظام کیا۔ اور جہاں تک راقم کی اِس تحریرکامعاملہ ہے تو اس کی حیثیت بس اتنی ہے کہ وہ ایک صدی سے زیادہ میں بننے والی اس عمارت میں اور بالخصوص اس کی آخری تعمیر میں، اتفاق سے کچھ دن گزار چکا ہے اور اس کی خوبیوں سے کچھ نہ کچھ واقفیت بھی رکھتا ہے، اس لیے اُس کے دل میں اب یہ شدیدتمناہے کہ وہ لوگوں کے سامنے اس کاخوب خوب چرچا کرے تاکہ وہ سب بھی آئیں، اِس کی سیردیکھیں اور اپنی آنکھوں کو ٹھنڈا کرنے کا سامان کریں۔</p>
			<p>دووجوہات ہیں کہ ہم نے غامدی صاحب کی ”البیان“ پرلکھنے کااِرادہ کیا ہے: ایک اس وجہ سے کہ ترتیب میں مؤخر ہونے کی بناپر یہ مولانافراہی اورمولانااصلاحی کے کام کی مکمل اور آخری صورت ہے اور اس لیے اس کی خصوصیات بھی بڑی حد تک اپنے اندرسموئے ہوئے ہے۔ دوسرے اس وجہ سے کہ ہمارے پیش نظراصل میں ترجمہ پر لکھنا ہے اور ہم جانتے ہیں کہ ”البیان“ ہی وہ کتاب ہے جس میں ترجمہ مکمل طور پر فراہی اصولوں کی روشنی میں کیا گیا ہے۔ مزید یہ بات بھی سامنے رہے کہ اس تحریرمیں ہم چاہیں بھی تو اس کے تمام خصائص وامتیازات کاجائزہ نہیں لے سکتے، اس لیے ہم صرف چندچیزوں کے بارے میں اپنی گزارشات پیش کریں گے، جیسا کہ حروف، الفاظ، اسالیب اور اس میں پائی جانے والی توضیحات کے بارے میں۔ البتہ، ہم یہ کوشش ضرورکریں گے کہ ان چیزوں کو اس طرح سے ترتیب دیں کہ قرآن کوطالب علمانہ طرزسے پڑھنے والے حضرات کے لیے یہ ایک معاون کتاب کی صورت بھی اختیار کرجائے۔</p>
			<heading>باب اول</heading>
			<heading>حروف</heading>
			<p>حرف آپس میں مل کرلفظ بناتے ہیں۔ ۱؂ اس لحاظ سے دیکھا جائے تو یہ لفظوں کامحض ایک جزہوتے ہیں۔ اس کے علاوہ یہ لفظوں کے ساتھ جڑکراورجملوں کے ساتھ مل کر آتے ہیں اور اُس وقت اپناایک مستقل مفہوم بھی رکھتے ہیں۔ کلام کی معنویت چونکہ بہت کچھ ان کے فہم پر منحصرہوتی ہے، اس لیے ضروری ہے کہ انھیں سمجھنے اور دوسری زبان میں منتقل کرنے کا کام بہت زیادہ احتیاط کے ساتھ کیا جائے۔ یہ کام ”البیان“ میں کس قدراحتیاط کے ساتھ کیا گیا ہے، ذیل میں چندحروف کے بارے میں کیاگیاکلام اس کی کافی دلیل ہو سکتا ہے۔</p>
			<heading>”ف“</heading>
			<p>یہ حرف قرآن میں کثرت سے استعمال ہوا ہے اور اپنے اندربہت سے معانی لیے ہوئے ہے۔ قدیم تراجم میں اسے عام طور پر ”پس“ سے بیان کیا جاتا ہے اور نسبتاًنئے ترجموں میں ”سو“ اور ”تو“ سے۔ ان میں سے ”پس“ عربی زبان کی ”ف“ ہی کی طرح معنی ومفہوم کی بہت سی جہتیں رکھتا ہے اور اپنے اندریہ صلاحیت بھی رکھتا ہے کہ ”ف“ کو بڑی حد تک بیان کر دے۔ مگر ہم جانتے ہیں کہ آج کے قاری کے لیے اس کے تمام پہلوؤں کااِدراک کرنااورصرف اس ایک لفظ سے کلام میں موجودمختلف معانی کواخذکر لینااب کسی طرح بھی ممکن نہیں رہا۔ کچھ ایساہی معاملہ ”سو“ اور ”تو“ کا بھی ہے۔ چنانچہ اس صورت احوال میں لازم ہوجاتاہے کہ ہم کسی آیت میں ”ف“ کا ترجمہ کرتے ہوئے اردو کے وہی الفاظ استعمال کریں جو اُس مقام میں اُس سے مرادلیے گئے ہوں۔ ہمارے خیال کے مطابق ”البیان“ میں چند دوسرے تراجم کی طرح، بلکہ اس سے کچھ مزیدبڑھ کر اس ضرورت کا لحاظ رکھاگیاہے۔ ذیل میں ہم ”البیان“ میں کیے گئے ”ف“ کے مختلف ترجموں کی چندمثالیں پیش کرتے ہیں:</p>
			<heading>۱۔ البتہ</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَقَدْ خَابَ مَنْ حَمَلَ ظُلْمًا. وَمَنْ یَّعْمَلْ مِنَ الصّٰلِحٰتِ وَھُوَ مُؤْمِنٌ فَلَا یَخٰفُ ظُلْمًا وَّلَا ھَضْمًا. (طٰہٰ۲۰: ۱۱۱۔ ۱۱۲)</p></annotation>
				<p>”اس دن نامرادی ہے اُن کے لیے جوظلم کابوجھ اٹھائے ہوئے ہوں۔ اِس کے برخلاف جونیک عمل کرے گا اور اس کے ساتھ ایمان بھی رکھتاہوگا، اُس کو البتہ اُس دن کسی حق تلفی اور کسی زیادتی کا اندیشہ نہ ہوگا۔“</p>
			</blockquote>
			<p>مذکورہ آیت میں <annotation lang="ar">’فَلَا یَخٰفُ ظُلْمًا‘</annotation> کی ”ف“ کا ترجمہ عام طور پر ”تو“ اور ”سو“ سے کیاگیاہے۔ اس سے عام قارئین پر یہ بالکل بھی واضح نہیں ہوپاتاکہ یہ جملہ <annotation lang="ar">’قَدْ خَابَ‘</annotation> کے تقابل میں آنے کی وجہ سے اپنے اندرمقابلے کا مفہوم اور ایک طرح کی تاکیدبھی رکھتا ہے۔ ان کے بجاے ”البتہ“ کا لفظ، ہم دیکھ سکتے ہیں کہ بڑی آسانی سے ان دونوں پہلوؤں کو بیان کررہاہے۔</p>
			<heading>۲۔ لیکن</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>حٰفِظُوْا عَلَی الصَّلَوٰتِ وَالصَّلٰوۃِ الْوُسْطٰی وَقُوْمُوْا لِلّٰہِ قٰنِتِیْنَ. فَاِنْ خِفْتُمْ فَرِجَالًا اَوْ رُکْبَانًا فَاِذَآ اَمِنْتُمْ فَاذْکُرُوا اللّٰہَ کَمَا عَلَّمَکُمْْ مَّالَمْ تَکُوْنُوْا تَعْلَمُوْنَ. (البقرہ ۲: ۲۳۸۔ ۲۳۹) </p></annotation>
				<p>”اپنی نمازوں کی حفاظت کرو، بالخصوص اُ س نمازکی جودرمیان میں آتی ہے، اور اللہ کے حضورمیں نہایت ادب کے ساتھ کھڑے ہوجاؤ۔ پھراگرخطرے کاموقع ہوتوپیدل یاسواری پر، جس طرح چاہے پڑھ لو۔ لیکن جب امن ہو جائے تواللہ کواُسی طریقے سے یادکروجو اُس نے تمھیں سکھایاہے، جسے تم نہیں جانتے تھے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>ان آیات کا اصل مدعایہ ہے کہ نمازوں کی حفاظت کی جائے اور انھیں خشوع وخضوع کے ساتھ اداکیاجائے۔ پھر خوف کی حالت میں ایک رخصت کا بیان کر کے <annotation lang="ar">’فَاِذَآ اَمِنْتُمْ‘</annotation> کے الفاظ میں اصل مدعاکی پھرسے تاکیدکردی گئی ہے۔ اس ”ف“ کے لیے زیادہ تر مترجمین نے ”پھر“ کا لفظ استعمال کیا ہے۔ اس کے مقابلے میں ”البیان“ میں ”لیکن“ کا لفظ آیا ہے جوبخوبی بتا رہا ہے کہ یہ رخصت اصل حکم میں محض استثنا کی حیثیت رکھتی ہے اور اس کادوسرافائدہ یہ ہوا ہے کہ یہ اصل حکم کی اہمیت کو نظروں سے اوجھل بھی نہیں ہونے دے رہا۔</p>
			<heading>۳۔ تاہم</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَتَقَبَّلَھَا رَبُّھَا بِقَبُوْلٍ حَسَنٍ وَّ اَنْبَتَھَا م نَبَاتًا حَسَنًا. (آل عمران ۳: ۳۷)</p></annotation>
				<p>”تاہم اُس کے پروردگارنے اُس لڑکی کوبڑی خوشی کے ساتھ قبول فرمایااورنہایت عمدہ طریقے سے پروان چڑھایا۔“</p>
			</blockquote>
			<p>حضرت مریم کی والدہ نے اپنابچہ خدا کے لیے وقف کرنے کی نذرمانی۔ توقع کے برعکس، ان کے ہاں بیٹی پیدا ہوئی توانھیں اس بات کاکچھ ملال ہوا کہ وہ بیٹے کے بجاے اُسے وقف کر رہی ہیں۔ مگرخدانے اسی بیٹی کو قبول فرمایا اور بڑی اچھی طرح سے قبول فرمایا۔ اسی بات کو <annotation lang="ar">’فَتَقَبَّلَھَا رَبُّھَا بِقَبُوْلٍ حَسَنٍ‘</annotation> کے جملے میں بیان کیا ہے۔ اس لحاظ سے دیکھا جائے تویہاں ”ف“ کا ترجمہ ”تاہم“ کے لفظ سے کرنابڑامعنی خیزہے اوروالدۂ مریم کے اِس تردد، اور اس کے باوجودخداکی طرف سے ہونے والی قبولیت کوخوب خوب بیان کررہاہے۔</p>
			<heading>۴۔ اچھا تو</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَخُذْ اَرْبَعَۃً مِّنَ الطَّیْرِ فَصُرْھُنَّ اِلَیْکَ. (البقرہ ۲: ۲۶۰)</p></annotation>
				<p>”اچھا، تو چارپرندے لے لو، پھراُن کو اپنے ساتھ ہلالو۔“</p>
			</blockquote>
			<p>سیدناابراہیم علیہ السلام نے خداسے درخواست کی کہ مجھے دکھائیں کہ آپ مردوں کوکس طرح سے زندہ کریں گے؟ فرمایا: کیا تم ایمان نہیں رکھتے ؟عرض کیا: ایمان تورکھتاہوں، لیکن خواہش ہے کہ میرادل پوری طرح سے مطمئن ہو جائے۔ اس پرفرمایاہے کہ اگرتم ایمان رکھتے ہواورمحض شرح صدرکے لیے یہ دیکھناچاہتے ہوتویوں کرو کہ ..... اور اس ساری بات کے لیے یہاں صرف ”ف“ کواستعمال کیا ہے۔ اب دیکھ لیاجاسکتاہے کہ ”پس“ اور ”پھر“ کے مقابلے میں ”البیان“ میں لائے گئے ”اچھا، تو“ کے الفاظ اس بات کوکس خوب صورتی سے ادا کر رہے ہیں۔</p>
			<p>ایک مقام پر ”ف“ کا ترجمہ انھی ”اچھاتو“ کے الفاظ میں کیا ہے، مگر اس سے کلام کے ایک اورپہلوکوکھولاہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَاَمَّا الَّذِیْنَ کَفَرُوْا اَفَلَمْ تَکُنْ اٰیٰتِیْ تُتْلٰی عَلَیْکُمْ فَاسْتَکْبَرْتُمْ وَکُنْتُمْ قَوْمًا مُّجْرِمِیْنَ. (الجاثیہ ۴۵: ۳۱) </p></annotation>
				<p>”رہے وہ جنھوں نے ماننے سے انکارکردیاتھا، اُن سے کہا جائے گا: اچھاتومیری آیتیں کیاتمھیں پڑھ کر نہیں سنائی جاتی تھیں؟مگر تم نے تکبرکیااورتم مجرم لوگ تھے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہ آخرت کے دن کا بیان ہے۔ یہاں ”اچھاتو“ کے الفاظ ایک تومنکروں کی طرف خدا کے اُس التفات کو بیان کر رہے ہیں جس کے بعد اُن سے شدیدبازپرس ہواچاہتی ہے، اور دوسرے اُس تردید کو بھی بیان کر رہے ہیں جو خدا کی طرف سے اُن کی متوقع معذرتوں پر کی گئی ہے۔</p>
			<heading>۵۔ اچھا</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَانْتَظِرُوْٓا اِنِّیْ مَعَکُمْ مِّنَ الْمُنْتَظِرِیْنَ. (الاعراف ۷: ۷۱)</p></annotation>
				<p>”اچھا، انتظارکرو، میں بھی تمھارے ساتھ انتظارکرتاہوں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>حضرت ہودعلیہ السلام نے اپنی قوم کے سامنے دعوت توحید کو اس طرح سے پیش کیا کہ ان سے خیرخواہی کا حق ادا کر دیا۔ قوم نے پھر بھی ماننے سے انکارکیاتواُن کے ایمان سے قطعی مایوس ہوکراورکچھ دھمکی آمیزاسلوب میں فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’فَانْتَظِرُوْٓا اِنِّیْ مَعَکُمْ مِّنَ الْمُنْتَظِرِیْنَ‘</annotation>۔ ”البیان“ میںیہاں ”ف“ کا ترجمہ ”اچھا“ کے لفظ سے کیا گیا ہے اور ہمارے خیال میں مایوسی اوردھمکی کے ان دو پہلوؤں کو بہت واضح طورپربیان کررہاہے۔</p>
			<heading>۶۔ آخر کار</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَاَنْجَیْنٰہُ وَالَّذِیْنَ مَعَہٗ بِرَحْمَۃٍ مِّنَّا. (الاعراف ۷: ۷۲)</p></annotation>
				<p>”آخر کار ہم نے اُس کواوراُنھیں جواُس کے ساتھ تھے، اپنی رحمت سے بچالیا۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہ سیدنا ہود علیہ السلام کی سرگذشت کاآخری جملہ ہے۔ کچھ عرصہ گزرجانے کے بعداُن کی دھمکی کے واقع ہو جانے اور جس مقصد سے یہ سرگذشت سنائی گئی ہے، اُسے بیان کرنے کے لیے یہاں ”ف“ لائی گئی ہے۔ ”آخر کار“ کا لفظ اصل میں انھی دونکتوں کانہایت بلیغ بیان ہے۔</p>
			<heading>۷۔ اب</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَمَنْ اَظْلَمُ مِمَّنْ کَذَّبَ بِاٰیٰتِ اللّٰہِ وَصَدَفَ عَنْھَا. (الانعام ۶: ۱۵۷)</p></annotation>
				<p>”اب اُن سے بڑھ کرکون ظالم ہوگاجواللہ کی آیتوں کوجھٹلادیں اوراُن سے منہ موڑیں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>قریش سے فرمایا ہے کہ ہم نے یہ کتاب اس لیے اُتاری ہے کہ مباداتم کہوکہ کتاب توہم سے پہلے کے دو گروہوں پر اتاری گئی تھی اور ہم اُن کے پڑھنے پڑھانے سے بالکل بے خبرتھے۔ یاکہوکہ اگر ہم پرکتاب اتاری جاتی توہم اُن سے زیادہ ہدایت یافتہ ہوتے۔ سو تمھارے پروردگار کی طرف سے ایک واضح حجت اورہدایت ورحمت تمھارے پاس آگئی ہے۔ اس کے بعدفرمایا ہے: <annotation lang="ar">’فَمَنْ اَظْلَمُ مِمَّنْ کَذَّبَ بِاٰیٰتِ اللّٰہِ‘</annotation>۔ یہاں ”ف“ کا مطلب یہی ہے کہ اس کتاب کے آجانے کے بعدتمھارے سب عذر ختم ہو گئے ہیں، چنانچہ جو اب بھی اسے جھٹلادے گا، آخر اُس سے بڑا ظالم کون ہوگا۔ ”اب“ کا لفظ اسی مطلب کواداکرنے کے لیے لایاگیاہے۔</p>
			<p>بعض مقامات پرموقع کلام اورفعل کے تکمیلی پہلو کی رعایت کرتے ہوئے اسی ”اب“ کے ساتھ کچھ اور لفظوں کا اضافہ بھی کیا گیا ہے۔ جیسا کہ مثال کے طور پر ”اب ذرا“ اور ”اب جاؤ“ وغیرہ:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَانْظُرْ اِلٰی طَعَامِکَ وَشَرَابِکَ لَمْ یَتَسَنَّہْ. (البقرہ ۲: ۲۵۹) </p></annotation>
				<p>”اب ذرااپنے کھانے اورپینے کی چیزوں کو دیکھو، اِن میں سے کوئی چیزسڑی نہیں۔“</p>
				<annotation lang="ar"><p>فَافْعَلُوْا مَاتُؤْمَرُوْنَ. (البقرہ ۲: ۶۸)</p></annotation>
				<p>”اب جاؤ اور وہ کرو جس کاتمھیں حکم دیا جا رہا ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۸۔ اُس وقت</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>ثُمَّ اِلٰی رَبِّکُمْ مَّرْجِعُکُمْ فَیُنَبِّءُکُمْ بِمَا کُنْتُمْ فِیْہِ تَخْتَلِفُوْنَ. (الانعام ۶: ۱۶۴)</p></annotation>
				<p>”پھرتمھارے پروردگارہی کی طرف تم سب کوپلٹناہے۔ اُس وقت وہ تمھیں بتادے گاجس چیزمیں تم اختلاف کرتے رہے ہو۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں ”ف“ کا ترجمہ عام طور پر ”پھر“ سے کیاگیاہے۔ اس کے بجاے ”اُس وقت“ کے الفاظ اس اعتبار سے بہت بہترہیں کہ یہ اُس کے ظر ف ہونے کو بھی بیان کر رہے ہیں اورمعنی میں اس سے پچھلے جملہ کے ”ثم“، یعنی ”پھر“ سے اس کے مختلف ہونے کو بھی نمایاں کر رہے ہیں۔ ”ف“ کے اس ظرفیہ استعمال کی اوربھی کئی مثالیں قرآن میں موجود ہیں، جیسا کہ مثال کے طوپر:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>لَقَدْ رَضِیَ اللّٰہُ عَنِ الْمُؤْمِنِیْنَ اِذْ یُبَایِعُوْنَکَ تَحْتَ الشَّجَرَۃِ فَعَلِمَ مَا فِیْ قُلُوْبِھِمْ فَاَنْزَلَ السَّکِیْنَۃَ عَلَیْہِمْ. (الفتح ۴۸: ۱۸)</p></annotation>
				<p>”اللہ ایمان والوں سے راضی ہو گیا، جب وہ درخت کے نیچے تم سے بیعت کر رہےتھے، اُس وقت اللہ نے جان لیاجوکچھ اُن کے دلوں میں تھاتواُس نے اُن پر طمانیت اتار دی۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۹۔ پھر یہی نہیں</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَاَمَّا الَّذِیْنَ کَفَرُوْا فَاُعَذِّبُھُمْ عَذَابًا شَدِیْدًا فِی الدُّنْیَا وَالْاٰخِرَۃِ وَمَالَھُمْ مِّنْ نّٰصِرِیْنَ. (آل عمران ۳: ۵۶) </p></annotation>
				<p>”پھریہی نہیں، اِن منکروں کومیں دنیااورآخرت، دونوں میں سخت سزادوں گا، اور وہ کوئی مددگارنہ پائیں گے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں بنی اسرائیل کے انکارکے نتیجے میں خدائی دینونت کے ظہورکااعلان ہوا ہے۔ یعنی، اللہ تعالیٰ حضرت عیسیٰ علیہ السلام کو ان لوگوں سے الگ کر کے اپنے پاس لے جائے گا اورماننے والوں کواُن کے منکروں پرغلبہ عطاکرے گا اور آخرت میں ان سب کے اختلافات کی حقیقت بھی کھول دے گا۔ اور صرف یہی نہیں ہوگا، بلکہ منکروں کو دنیا اور آخرت، دونوں میں عذاب اورماننے والوں کواُن کی محنت کاصلہ بھی عطا کرے گا۔ <annotation lang="ar">’فَاَمَّا الَّذِیْنَ‘</annotation> کے ”ف“ کا ترجمہ ”پھریہی نہیں“ کے الفاظ میں کریں تو یہ ساری بات اداہوجاتی ہے۔ اس کے بجاے ”سو“ لایا جائے تو اصل بات کسی طرح بھی واضح نہیں ہوپاتی اور اگر ”پھر“ لایاجائے توسرے سے اصل مدعاہی خراب ہوجاتاہے۔</p>
			<heading>۱۰۔ مگر</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَاَمَّا الَّذِیْنَ کَفَرُوْا اَفَلَمْ تَکُنْ اٰیٰتِیْ تُتْلٰی عَلَیْکُمْ فَاسْتَکْبَرْتُمْ وَکُنْتُمْ قَوْمًا مُّجْرِمِیْنَ. (الجاثیہ ۴۵: ۳۱) </p></annotation>
				<p>”رہے وہ جنھوں نے ماننے سے انکارکردیاتھا، اُن سے کہا جائے گا: اچھاتومیری آیتیں کیاتمھیں پڑھ کرنہیں سنائی جاتی تھیں؟مگر تم نے تکبرکیااورتم مجرم لوگ تھے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>اللہ تعالیٰ کامنکرین سے یہ پوچھنا کہ تمھیں میری آیتیں کیاپڑھ کرنہیں سنائی جاتی تھیں؟ استفسار کے لیے نہیں، بلکہ اقرارکے لیے ہوگا۔ مطلب یہ ہوگا کہ تمھیں میری آیتیں واقعتا پڑھ کرسنائی جاتی تھیں۔ چنانچہ اس کے بعد <annotation lang="ar">’فَاسْتَکْبَرْتُمْ‘</annotation> کی ”ف“ کا ترجمہ ”مگر“ سے کرنا ہی زیادہ موزوں ہو سکتا ہے جو اس بات کو بھی بیان کر رہا ہے کہ اُن پر یہ آیتیں یقیناپڑھ کرسنائی جاتی تھیں اوراُس ملامت کو بھی بیان کر رہا ہے جوان آیتوں کے مقابلے میں استکبارکرنے پر اُنھیں کی جا رہی ہے۔</p>
			<heading>۱۱۔ اس لیے</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَقَالُوْا قُلُوْبُنَا غُلْفٌ بَلْ لَّعَنَہُمُ اللّٰہُ بِکُفْرِھِمْ فَقَلِیْلاً مَّا یُؤْمِنُوْنَ. (البقرہ ۲: ۸۸)</p></annotation>
				<p>”اورانھوں نے کہا: ہمارے دلوں پرغلاف ہیں۔ نہیں، بلکہ اِن کے اس کفرکی وجہ سے اللہ نے اِن پرلعنت کر دی ہے، اس لیے اب یہ کم ہی مانیں گے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہودنے مسلسل انکارکی روش اختیارکی تو اس کی پاداش میں خدا کی طرف سے اُن پرلعنت کر دی گئی۔ ہم جانتے ہیں کہ اس لعنت کا ایک نتیجہ یہ بھی ہوتا ہے کہ ملعونین ایمان لانے سے یک سرمحروم ہو جاتے ہیں، چنانچہ فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’فَقَلِیْلاً مَّا یُؤْمِنُوْنَ‘</annotation>۔ اس لیے اب یہ کم ہی مانیں گے۔ یہاں ”ف“ کو ”اس لیے“ کے الفاظ میں بیان کرنا، اس اعتبار سے زیادہ صحیح ہے کہ لعنت اور ایمان سے مستقل محرومی ۲؂ کے درمیان میں جوسبب اور مسبب کا تعلق پایا جاتا ہے، یہ اُسے بہت اچھی طرح سے واضح کر دیتا ہے۔</p>
			<heading>۱۲۔ اس کے باوجود</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>اَفَتَطْمَعُوْنَ اَنْ یُّؤْمِنُوْا لَکُمْ. (البقرہ ۲: ۷۵)</p></annotation>
				<p>”اس کے باوجود، (مسلمانو)، کیاتم ان سے یہ توقع رکھتے ہو کہ یہ تمھاری بات مان لیں گے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>اس مقام پریہودکے ہاں دینی امورمیں پائے جانے والے گریزاوراُن کی سرکشی کا بیان ہوا ہے۔ اس دوران میں مسلمانوں کو خطاب کرتے ہوئے فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’اَفَتَطْمَعُوْنَ اَنْ یُّؤْمِنُوْا لَکُمْ‘</annotation>۔ دیکھ لیاجاسکتاہے کہ یہاں ”ف“ کا ترجمہ ”اس کے باوجود“ کے الفاظ میں ادا کرنابہت زیادہ مناسب ہے اورمسلمانوں کواُن کی سادہ لوحی پر بہت اچھے طریقے سے متنبہ کررہاہے جویہودکے اِس منفی رویے کے باوجوداُن سے بعض مثبت امیدیں لگائے بیٹھے تھے۔</p>
			<heading>۱۳۔ اس پر بھی</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَمَنْ کَانَ مِنْکُمْ مَّرِیْضًا اَوْعَلٰی سَفَرٍ فَعِدَّۃٌ مِّنْ اَیَّامٍ اُخَرَ. (البقرہ ۲: ۱۸۴)</p></annotation>
				<p>”اس پر بھی جوتم میں سے بیمارہویاسفرمیں ہوتووہ دوسرے دنوں میں یہ گنتی پوری کر لے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>ایمان والوں پرروزے فرض کیے گئے ہیں تاکہ اُن میں اللہ کاڈرپیداہو۔ روزہ اپنی ذات میں ایک پابندی کا نام ہے جو بالعموم نفس پرشاق گزرتی ہے، چنانچہ فرمایا ہے کہ یہ بہت زیادہ نہیں، بلکہ گنتی کے چندروز ہیں۔ مزید یہ کہ کسی معقول عذرکی وجہ سے اگر یہ مقررہ دنوں میں نہ رکھے جا سکیں تو دوسرے دنوں میں رکھ لیے جائیں۔ اس لحاظ سے دیکھا جائے تویہاں ”ف“ کا ترجمہ ”اس پر بھی“ کے الفاظ میں کرنا، جس طرح روزوں کے متعلق رعایت کے پہلو کو بیان کررہاہے، اسی طرح روزوں میں پائی جانے والی مشقت کے ہلکے پن کی طرف اشارہ کر کے ہمیں اُن کی ترغیب بھی دے رہا ہے۔</p>
			<p>یہ اسلوب اُن مقامات پر بھی آیا ہے جہاں کچھ حرمتوں سے بازرہنے کا حکم دیا ہے اورمقصد یہی ہے کہ ان احکام میں پائی جانے والی نرمی کونمایاں کیا جائے۔ جیسا کہ مثال کے طورپرجب مردار، خون، سؤر کا گوشت اورغیراللہ کے نام کاذبیحہ حرام قراردیاتواسی ”ف“ کو استعمال کیا ہے اور ”البیان“ میں وہاں بھی اس کا ترجمہ ”اس پر بھی“ کے الفاظ ہی سے کیا گیا ہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَمَنِ اضْطُرَّ غَیْرَ بَاغٍ وَّلَا عَادٍ فَلَآ اِثْمَ عَلَیْہِ. (البقرہ ۲: ۱۷۳)</p></annotation>
				<p>”اس پر بھی جو مجبور ہو جائے، اس طرح کہ نہ چاہنے والا ہو، نہ حدسے بڑھنے والاتواُس پر کوئی گناہ نہیں۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۱۴۔ اِس طرح</heading>
			<blockquote>
				<p>فَرَجَعْنٰکَ اِلآی اُمِّکَ کَیْ تَقَرَّ عَےْنُھَا وَلَا تَحْزَنَ. (طٰہٰ ۲۰: ۴۰)</p>
				<p>”اِس طرح ہم نے تم کوتمھاری ماں کی طرف لوٹادیاکہ اُس کی آنکھیں ٹھنڈی ہوں اوراُس کوغم نہ رہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>حضرت موسیٰ علیہ السلام کی ماں نے خداسے الہام پاکراُنھیں دریاکے حوالے توکردیا، مگر اپنے بچے سے یہ دوری برداشت کرنا اُن کے لیے کوئی آسان ہدف نہ تھا۔ سوخدانے اپنی تدبیرسے کچھ ایسے انتظامات کیے کہ یہ سب دوریاں ختم ہو گئیں۔ ان انتظامات کی تفصیل ذکرکرنے کے بعدان کا نتیجہ یوں بیان فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’فَرَجَعْنٰکَ اِلٰی اُمِّکَ‘</annotation>۔ ”اس طرح“ کے الفاظ اصل میں اسی نتیجے کو بیان کر رہے ہیں۔</p>
			<p>قرآن میں اس ”ف“ کواوربھی کئی مقامات پرلایاگیاہے، جیسا کہ مثال کے طورپریہ آیت:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَاِذْ فَرَقْنَا بِکُمُ الْبَحْرَ فَاَنْجَیْنٰکُمْ. (البقرہ ۲: ۵۰) </p></annotation>
				<p>”اور یاد کرو، جب ہم نے تمھیں ساتھ لے کر دریا چیر دیا اور اِس طرح تمھیں بچالیا۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۱۵۔ ورنہ</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَا تَقْرَبَا ھٰذِہِ الشَّجَرَۃَ فَتَکُوْنَا مِنَ الظّٰلِمِیْنَ. (الاعراف ۷: ۱۹)</p></annotation>
				<p>”ہاں، البتہ تم دونوں اِس درخت کے پاس نہ جانا، ورنہ ظالم ٹھیروگے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>حضرت آدم سے کہاگیاہے کہ وہ اور ان کی بیوی اس باغ میں رہیں اور اس میں سے جہاں سے چاہیں، کھائیں۔ ہاں، ان پر ایک پابندی ضرورہے کہ وہ اس درخت کے پاس نہ جائیں۔ <annotation lang="ar">’فَتَکُوْنَا مِنَ الظّٰلِمِیْنَ‘</annotation> کہ اس کی خلاف ورزی پر وہ خدا کے ہاں ظالم قرار پائیں گے۔ اس پابندی اورخلاف ورزی کی صورت میں نکلنے والے اس کے نتیجے کو ”ورنہ“ کا یہ لفظ ”پس“ یا ”پھر“ کے مقابلے میں زیادہ اچھی طرح سے اداکررہاہے۔</p>
			<p>ذیل کی اس آیت میں بھی ”ف“ اسی مفہوم کے لیے آیا ہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَ لَا تَمَسُّوْھَا بِسُوْٓءٍ فَیَاْخُذَ کُمْ عَذَابٌ اَلِیْمٌ. (الاعراف ۷: ۷۳)</p></annotation>
				<p>”اور کسی برے ارادے سے اِس کوہاتھ نہ لگانا، ورنہ ایک دردناک عذاب تمھیں آپکڑے گا۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۱۶۔ ”ف“ کے دیگر ترجمے</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۱۔ فَمَنْ شَرِبَ مِنْہَُ فَلَیْسَ مِنِّیْ. (البقرہ ۲: ۲۴۹)</p></annotation>
				<p>”اس کی صورت یہ ہوگی کہ جواِس کاپانی پیے گا، وہ میراساتھی نہیں ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>طالوت جب اپنی افواج کولے کرنکلے تواُنھوں نے لوگوں کوبتایاکہ اللہ نے فیصلہ کیا ہے کہ وہ ایک ندی کے ذریعے سے تمھارا امتحان کرے گا۔ اس امتحان کی صورت کیا ہو گی؟ کہا: <annotation lang="ar">’فَمَنْ شَرِبَ مِنْہَُ فَلَیْسَ مِنِّی‘</annotation>۔ یہ ”ف“ تفصیل کی ہے اور یہی وجہ ہے کہ ”البیان“ میں اس کا ترجمہ ”اس کی صورت یہ ہوگی“ کے الفاظ میں کیاگیاہے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۲۔ وَاِذِ اسْتَسْقٰی مُوْسٰی لِقَوْمِہٖ فَقُلْنَا اضْرِبْ بِّعَصَاکَ الْحَجَرَ فَانْفَجَرَتْ مِنْہُ اثْنَتَا عَشْرَۃَ عَیْنًا. (البقرہ ۲: ۶۰)</p></annotation>
				<p>”اوریادکرو، جب موسیٰ نے اپنی قوم کے لیے پانی کی دعا کی توہم نے کہا: اپنی لٹھیا اِس پتھر پر مارو۔ (اُس نے ماری) تو اُس سے بارہ چشمے بہ نکلے۔“</p>
			</blockquote>
			<p><annotation lang="ar">’فَانْفَجَرَتْ‘</annotation> کی اس ”ف“ سے پہلے جونحویوں کے ہاں فاے فصیحہ کہلاتی ہے، کوئی بات محذوف مانی جاتی ہے۔ ”البیان“ میں پہلے اُس بات یعنی، ”اُس نے ماری“ کو ظاہر کیا گیا ہے اور پھر ”تو“ کے ساتھ اُس کا ترجمہ کیا گیا ہے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۳۔ قَالَ اَلَا تَاْکُلُوْنَ. فَاَوْجَسَ مِنْھُمْ خِیْفَۃً. (الذاریات ۵۱: ۲۷۔ ۲۸)</p></annotation>
				<p>”اُس نے کہا: کیوں آپ کھاتے نہیں؟پھر (اُن کے تردد کو دیکھ کر) اُس نے اپنے دل میں اُن سے کچھ اندیشہ محسوس کیا۔“</p>
			</blockquote>
			<p><annotation lang="ar">’فَاَوْجَسَ‘</annotation> کی یہ ”ف“ اپنے ماقبل سے سبب کا تعلق رکھتی ہے، مگراسے سادہ انداز میں بیان کیا جائے توکچھ مسائل پیداہوتے ہیں۔ مثال کے طور پر، ”سو“ یا ”پھر“ وغیرہ سے ترجمہ کریں تو اس میں ترتیب یاتعقیب کا مفہوم پیدا ہو جاتا ہے جویہاں بالکل بھی مقصود نہیں۔ اور اگر ”اس پر“ وغیرہ کے الفاظ لائیں توان سے سبب توواضح ہو جاتا ہے، مگر سیدنا ابراہیم علیہ السلام کے اس سوال کہ ”آپ کھاتے کیوں نہیں؟“ اور اس بات کے درمیان میں کہ ”اس نے اپنے دل میں اُن سے کچھ اندیشہ محسوس کیا“، کوئی سبب واضح نہیں ہو پاتا۔ ”البیان“ میں اس کاحل یہ نکالاگیاہے کہ ”پھر“ کا لفظ لا کر ”اُن کے ترددکودیکھ کر“ کا وہ فقرہ بھی لکھ دیاگیاہے جوپچھلے جملوں سے خودبخود مفہوم ہورہاہے۔</p>
			<p>اس سے کچھ ملتی جلتی مثال یہ آیت بھی ہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَمَا اسْتَمْتَعْتُمْ بِہٖ مِنْھُنَّ فَاٰتُوْھُنَّ اُجُوْرَھُنَّ فَرِیْضَۃً. (النساء ۴: ۲۴)</p></annotation>
				<p>”پھر (اِس سے پہلے اگر مہر ادا نہیں کیا ہے تو) جو فائدہ اُن سے اٹھایاہے، اُس کے صلے میں اُن کا مہر اُنھیں اداکرو، ایک فرض کے طور پر۔“</p>
			</blockquote>
			<p><annotation lang="ar">’فَمَا اسْتَمْتَعْتُمْ‘</annotation> کے اس ”ف“ میں بھی سابقہ جملوں سے مترشح ہونے والا ایک مفہوم مضمرہے۔ دیکھ لیا جا سکتا ہے کہ جب اسے کھول دیا گیا تو اس کے نتیجے میں وہ ساری بحث سرے سے ختم ہو گئی جو آیت کے الفاظ اور سیاق و سباق سے صرف نظر کرتے ہوئے بعض حضرات نے یہاں پیداکرلی ہے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۴۔ فَاِنَّمَا یَسَّرْنٰہُ بِلِسَانِکَ لَعَلَّہُمْ یَتَذَکَّرُوْنَ. (الدخان ۴۴: ۵۸) </p></annotation>
				<p>”سو (اِنھیں اِسی قرآن سے یاددہانی کرتے رہو، اے پیغمبر، اس لیے کہ) ہم نے تواِس کوتمھاری زبان میں نہایت موزوں بنایا ہے، اِسی لیے کہ یہ یاددہانی حاصل کریں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہ ”ف“ پچھلی کسی ایک بات پر نہیں، بلکہ پورے سلسلۂ کلام پرآگئی ہے۔ اس کے لیے ضروری ہے کہ ”ف“ کا ترجمہ کرتے ہوئے کچھ ایسی وضاحت بھی کر دی جائے جوپچھلے سارے مضمون کے ساتھ اس کے اتصال کو بیان کر دے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۵۔ فَاَقْبَلَتِ امْرَاَتُہٗ فِیْ صَرَّۃٍ فَصَکَّتْ وَجْھَھَا وَقَالَتْ عَجُوْزٌ عَقِیْمٌ. (الذاریات ۵۱: ۲۹) </p></annotation>
				<p>”اُس کی بیوی یہ سن کرحیرانی کے عالم میںآگے بڑھی، اپنا ماتھا پیٹا اور بولی: بڑھیا بانجھ، (اب جنے گی) ؟“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں یہ بات بھی یاد رہنی چاہیے کہ ”ف“ کا ترجمہ ضرورہی کیا جائے، یہ ہرصورت میں لازم نہیں ہوتا۔ بعض اوقات اردو کے جملوں کی ترکیب خودہی اسے بیان کر رہی ہوتی ہے۔ ایسے میں لفظی ترجمہ پراصرارکیاجائے توکلام کی روانی میں خلل واقع ہوتااوراس کی خوب صورتی بھی بڑی حد تک متاثرہوتی ہے۔ چنانچہ ”البیان“ میں اسی لیے <annotation lang="ar">’فَصَکَّتْ وَجْھَھَا‘</annotation> کے ”ف“ کا لفظی ترجمہ چھوڑ دیا گیا ہے۔</p>
			<heading>”واو“</heading>
			<p>”واو“ کا حرف بھی قرآن میں کثرت سے استعمال ہوا ہے۔ اسے مترجمین بالعموم ”اور“ کے لفظ سے اداکرتے ہیں۔ یہ اس لحاظ سے درست ہے کہ عربی کے ”واو“ کی طرح یہ بھی اپنے اندرمعنی و مفہوم کی بہت سی وسعتیں رکھتا ہے، تاہم یہ بھی حقیقت ہے کہ اس کے تمام پہلوؤں کو اپنی گرفت میں لے لینا، ایک عام قاری کے بس کی بات نہیں۔ چنانچہ قرآن کے اصل فہم کوترجمے میں منتقل کرنے کے لیے ضروری ہے کہ یہ ”واو“ جس مقام پرجس معنی میں استعمال ہوا ہو، وہاں اُسی معنی کواداکرنے والے اردو کے الفاظ لائے جائیں۔ ”البیان“ میں یہ اہتمام کس قدر کیا گیا ہے، ذیل کی چندمثالیں بڑی حد تک اسے بیان کر دیتی ہیں:</p>
			<heading>۱۔ ہاں</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَّارْزُقُوْھُمْ فِیْھَا وَاکْسُوْھُمْ وَقُوْلُوْا لَھُمْ قَوْلًا مَّعْرُوْفًا. (النساء ۴: ۵)</p></annotation>
				<p>”ہاں، اِس سے فراغت کے ساتھ اُن کوکھلاؤ، پہناؤاوراُن سے بھلائی کی بات کرو۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یتیموں کے بارے میں فرمایا ہے کہ اگروہ نادان اوربے سمجھ ہوں تواُن کامال اُن کے حوالے نہ کرو۔ اس ہدایت کا منشا یہ بالکل نہیں تھا کہ اُن کی واجبی ضروریات کو بھی پورانہ کیا جائے، چنانچہ اصل حکم پراستدراک کرتے ہوئے فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’وَّارْزُقُوْھُمْ فِیْھَا وَاکْسُوھُمْ‘</annotation>۔ یعنی، جہاں تک اُن کی ضروریات کا تعلق ہے توانھیں فراغت کے ساتھ پورا کرو۔ یہاں ”واو“ کا ترجمہ ”اور“ کے لفظ سے کریں تو یہ مدعاکسی طرح بھی سمجھ میں نہیں آتا۔ اس کے مقابلے میں ”ہاں“ کا لفظ آسانی سے اس مشکل کوحل کردیتاہے۔</p>
			<p>”البیان“ میں بعض مقامات پرکلام کی مناسبت سے اس ”ہاں“ میں مزیدلفظوں کا اضافہ بھی کیاگیاہے، جیسا کہ ”ہاں، البتہ“ یا ”اورہاں“ وغیرہ:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَا تَقْرَبَا ھٰذِہِ الشَّجَرَۃَ فَتَکُوْنَا مِنَ الظّٰلِمِیْنَ. (الاعراف ۷: ۱۹)</p></annotation>
				<p>”ہاں، البتہ تم دونوں اِس درخت کے پاس نہ جانا، ورنہ ظالم ٹھیرو گے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں ”ہاں“ کے ساتھ ”البتہ“ کا استعمال درخت کے پاس نہ جانے کے حکم میں پائی جانے والی ایک طرح کی تاکید کو بیان کر رہا ہے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَا تُبَاشِرُوْھُنَّ وَاَنْتُمْ عٰکِفُوْنَ فِی الْمَسٰجِدِ. (البقرہ ۲: ۱۸۷)</p></annotation>
				<p>”اور ہاں، تم مسجدوں میں اعتکاف بیٹھے ہو تو (رات کو بھی) بیویوں کے پاس نہ جانا“</p>
			</blockquote>
			<p><annotation lang="ar">’وَلَا تُبَاشِرُوْھُنَّ‘</annotation> کا ”واو“ اُس بات میں استثنا کو بیان کر رہا ہے جوکئی جملے پیچھے مذکورہوئی ہے اور اس کے بعد اس کی بعض ضمنی تفصیلات آگئی ہیں۔ چنانچہ بہتریہی تھا کہ ”ہاں“ لاکرجس طرح استثناکوبیان کیا جائے، اسی طرح ”اور“ لاکراُس دورپڑی ہوئی بات کو ذراقریب بھی کردیاجائے۔</p>
			<heading>۲۔ بلکہ</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>اُولٰٓئِکَ لَاخَلَاقَ لَھُمْ فِی الْاٰخِرَۃِ وَلَا یُکَلِّمُھُمُ اللّٰہُ وَلَا یَنْظُرُ اِلَیْھِمْ یَوْمَ الْقِیٰمَۃِ وَلَا یُزَکِّیْھِمْ وَلَھُمْ عَذَابٌ اَلِیْمٌ. (آل عمران ۳: ۷۷)</p></annotation>
				<p>”اُن کے لیے آخرت میں کوئی حصہ نہیں ہے، اور اللہ قیامت کے دن نہ اُن سے بات کرے گا، نہ اُن کی طرف نگاہ التفات سے دیکھے گااورنہ اُنھیں (گناہوں سے) پاک کرے گا، بلکہ وہاں اُن کے لیے ایک دردناک سزا ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>جنھوں نے اللہ کے ساتھ کیے ہوئے عہداوراپنی قسموں کے بدلے میں دنیا کے مفادات کوترجیح دی ہے، ان کے بارے میں فرمایا ہے کہ اُنھیں آخرت میں کوئی فائدہ نہ ملے گا، بلکہ یہ سب ملناتوبہت دور کی بات: <annotation lang="ar">’وَلَھُمْ عَذَابٌ اَلِیْمٌ‘</annotation>، اُنھیں تو وہاں درد ناک عذاب بھگتنا ہو گا۔ دیکھ لیاجاسکتاہے کہ ”اور“ کے بجاے ”بلکہ“ کا استعمال اس ساری بات کوکس خوبی سے اداکررہاہے۔</p>
			<p>بعض مقامات پر ”بلکہ“ کے ساتھ اِس ”واو“ سے پہلے کی بات کو بھی دہرا دیاگیاہے اور اس سے کلام کی معنویت اورزیادہ کھل گئی ہیں اور وہ قریب الفہم بھی ہو گیا ہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَوْلَآ اَنْ یَّکُوْنَ النَّاسُ اُمَّۃً وَّاحِدَۃً لَّجَعَلْنَا لِمَنْ یَّکْفُرُ بِالرَّحْمٰنِ لِبُیُوْتِھِمْ سُقُفًا مِّنْ فِضَّۃٍ وَّمَعَارِجَ عَلَیْھَا یَظْھَرُوْنَ. وَلِبُیُوْتِھِمْ اَبْوَابًا وَّسُرُرًا عَلَیْھَا یَتَّکِئُوْنَ. وَزُخْرُفًا. (الزخرف ۴۳: ۳۳- ۳۵)</p></annotation>
				<p>”اگر یہ اندیشہ نہ ہوتاکہ سب لوگ ایک ہی طریقے کے ہو جائیں گے (اورکوئی ایمان پر نہیں رہے گا) تو جو لوگ خداے رحمن کے منکرہورہے ہیں، اُن کے گھروں کی چھتیں ہم چاندی کی کر دیتے اورزینے بھی جن پر وہ چڑھتے اوراُن کے گھروں کے دروازے اور اُن کے تخت جن پروہ تکیے لگا کر بیٹھتے، بلکہ (چاندی ہی نہیں)، سونے کے بھی۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۳۔ اب</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>قَالَا رَبَّنَا ظَلَمْنَآ اَنْفُسَنَا وَاِنْ لَّمْ تَغْفِرْلَنَا وتَرْحَمْنَا لَنَکُوْنَنَّ مِنَ الْخٰسِرِیْنَ. (الاعراف ۷: ۲۳)</p></annotation>
				<p>”دونوں بول اٹھے: پروردگار، ہم نے اپنے اوپرظلم کیا ہے، اب اگرتوہماری مغفرت نہ فرمائے گااورہم پررحم نہ کرے گاتوہم ضرور نامراد ہو جائیں گے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہ آدم وحواکی توبہ کے الفاظ ہیں۔ اُنھوں نے پہلے اعتراف کیا ہے کہ ہم نے غلطی کاارتکاب کیا اور اس طرح اپنے اوپرظلم کیا ہے۔ پھرعرض کیا ہے: <annotation lang="ar">’وَاِنْ لَّمْ تَغْفِرْلَنَا وتَرْحَمْنَا‘</annotation>۔ اِس ”واو“ کا ترجمہ ”اور“ کے بجاے ”اب“ کے لفظ سے کریں توغلطی کے بعد اُن کی پشیمانی اور اس کے بعداپنے آپ کوخداکے آگے ڈال دینا، یہ دونوں ہی جہتیں بڑی خوب صورتی کے ساتھ اداہوجاتی ہیں۔</p>
			<heading>۴۔ اس کے برخلاف</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَقَدْ اٰتَیْنَا دَاوٗدَ وَسُلَیْمٰنَ عِلْمًا وَقَالَا الْحَمْدُ لِلّٰہِ الَّذِیْ فَضَّلَنَا عَلٰی کَثِیْرٍ مِّنْ عِبَادِہِ الْمُؤْمِنِیْنَ. (النمل ۲۷: ۱۵)</p></annotation>
				<p>”اس کے برخلاف ہم نے داؤد اورسلیمان کوبڑاعلم عطافرمایاتھا، (مگروہ ہمارے حضورجھکتے ہی چلے گئے) اور اُنھوں نے کہا: شکر ہے اللہ کے لیے جس نے ہمیں اپنے بہت سے مومن بندوں پرفضیلت عطافرمائی ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>پہلے فرعون اوراُس کی قوم کاذکرکیاہے جن کے ظلم اورگھمنڈکی وجہ سے اُن پرخداکاعذاب نازل ہوا۔ اس کے بعد حضرت داؤد اور سلیمان کاذکرکیا جوخداکی نعمتوں کو پاکرکسی تکبرمیں مبتلانہیں ہوئے، بلکہ اُس کا حددرجہ شکر ادا کرنے والے ہوئے۔ ان دو رویوں کے باہم مختلف ہونے کوواضح کرنے کے لیے ”البیان“ میں <annotation lang="ar">’وَلَقَدْ‘</annotation> کے واو کا ترجمہ ”اس کے برخلاف“ کے الفاظ میں کیاگیاہے اورہمارے خیال میںیہی زیادہ صحیح ہے۔</p>
			<p>”البیان“ میں ”واو“ کے اس ترجمہ کی بہت سی مثالیں ملتی ہیں، اس لیے کہ قرآن میں اِنذاراوربشارت کے نقطۂ نظر سے اکثردوباہم متضاد معاملات زیربحث آتے ہیں۔</p>
			<heading>۵۔ لیکن</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>قُلْ قِتَالٌ فِیْہِ کَبِیْرٌ وَصَدٌّ عَنْ سَبِیْلِ اللّٰہِ وَکُفْرٌم بِہٖ وَالْمَسْجِدِ الْحَرَامِ وَاِخْرَاجُ اَھْلِہٖ مِنْہُ اَکْبَرُ عِنْدَ اللّٰہِ. (البقرہ ۲: ۲۱۷)</p></annotation>
				<p>”کہہ دوکہ اِس میں قتال بڑی ہی سنگین بات ہے، لیکن اللہ کی راہ سے روکنااوراُس کونہ ماننااوربیت الحرام کا راستہ لوگوں پربندکرنااوراُس کے رہنے والوں کووہاں سے نکالنااللہ کے نزدیک اِس سے بھی زیادہ سنگین ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>حرام مہینوں میں قتال کے بارے میں پوچھاگیاتوفرمایاہے کہ ان میں قتال کرناواقعتا سنگین بات ہے۔ اس کے بعد استدراک کرتے ہوئے فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’وَصَدٌّ عَنْ سَبِیْلِ اللّٰہِ</annotation>...‘ یعنی، جو رویہ مشرکین نے اختیارکررکھاہے، وہ تو اس سے بھی زیادہ سنگین ہے۔ یہاں ”واو“ کا ترجمہ ”اور“ سے کریں تو یہ مضمون کچھ ہلکا سا ہوجاتاہے، مگر اس کے مقابلے میں ”لیکن“ کا لفظ اسے پوری شدت کے ساتھ بیان کررہاہے۔</p>
			<p>اگراستدراک کی اس ”واو“ کونہ سمجھاجائے اور اسے ادا کرنے کے لیے لفظ بھی ”اور“ ہی کا استعمال میں لایا جائے تو بعض اوقات اصل مدعانظروں سے اوجھل ہو جاتا، حتیٰ کہ بعض صورتوں میں بالکل خلط ملط ہوکررہ جاتا ہے، جیسا کہ اس آیت میں:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلِاَبَوَیْہِ لِکُلِّ وَاحِدٍ مِّنْھُمَا السُّدُسُ مِمَّا تَرَکَ اِنْ کَانَ لَہٗ وَلَدٌ. (النساء ۴: ۱۱)</p></annotation>
				<p>”لیکن ترکے کاچھٹاحصہ، (اس سے پہلے) میت کے والدین میں سے ہرایک کوملناچاہیے، اگراُس کی اولاد ہو۔“</p>
			</blockquote>
			<p>مترجمین نے عام طورپراس ”واو“ کوعطفِ جمع کی واوسمجھااوراس کا ترجمہ بھی اس لحاظ سے ”اور“ کے لفظ کے ساتھ کیا ہے۔ اس کا نتیجہ یہ نکلا کہ وراثت کی بعض صورتوں میں وہ الجھنیں پیداہوئیں جوخداکے مقررکردہ حصوں میں کمی بیشی کیے بغیر کسی طرح سلجھ نہیں سکیں۔ ”البیان“ میں کیے گئے ”لیکن“ کے ترجمہ سے کوئی الجھن سرے سے پیدا ہی نہیں ہوتی کہ اِس ”لیکن“ کا یہ ناگزیرتقاضاہے کہ ترکے میں سے والدین کے حصے بچوں کومال دینے سے پہلے ہی نکال لیے جائیں۔</p>
			<p>بعض مقامات پر یہ ”واو“ استدراک کے ساتھ ساتھ حال کے مضمون پر بھی محیط ہو جاتی ہے۔ اس طرح کے مواقع پر ”لیکن“ کے ساتھ کچھ مقدرمفہوم کااضافہ کر کے اسے بیان کیاگیاہے، جیسا کہ مثال کے طورپراس آیت میں:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَاِنْ کَذَّبُوْکَ فَقُلْ رَّبُّکُمْ ذُوْ رَحْمَۃٍ وَّاسِعَۃٍ وَلَا یُرَدُّ بَاْسُہٗ عَنِ الْقَوْمِ الْمُجْرِمِیْنَ. (الانعام ۶: ۱۴۷)</p></annotation>
				<p>”اس کے بعد بھی اگروہ تمھیں جھٹلائیں توکہہ دوکہ تمھارے پروردگار کی رحمت میں بڑی وسعت ہے، لیکن (اس کے ساتھ یہ بھی حقیقت ہے کہ اُس کی دی ہوئی مہلت ختم ہو گئی تو) مجرموں سے اُس کاعذاب ٹالا نہ جا سکے گا۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۶۔ جب کہ</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>قَالَ رَبِّ اَ نّٰی یَکُوْنُ لِیْ غُلٰمٌ وَّکَانَتِ امْرَاَتِیْ عَاقِرًا وَّقَدْ بَلَغْتُ مِنَ الْکِبَرِ عِتِیًّا. (مریم ۱۹: ۸)</p></annotation>
				<p>”اُس نے عرض کیا: پروردگار، میرے ہاں لڑکاکیسے ہوگا، جب کہ میری بیوی بانجھ ہے اورمیں خودبڑھاپے کی انتہا کو پہنچ چکا ہوں۔“</p>
			</blockquote>
			<p><annotation lang="ar">’وَّکَانَتِ امْرَاَتِی عَاقِرًا‘</annotation>۔ یہ ”واو“ حال کے لیے آئی ہے اور اس کے لیے ”اور“ کا لفظ اب کچھ زیادہ فصیح نہیں رہا۔ ”البیان“ میں اس کے لیے موقع ومحل کی مناسبت سے ایک سے زیادہ الفاظ استعمال کیے گئے ہیں۔ زکریا علیہ السلام کو جب لڑکے کی بشارت دی گئی تواسے مان لینے میں اُنھیں کچھ ترددلاحق ہوا کہ اُن کے ظاہری حالات اِس بشارت کے بالکل بھی موافق نہیں تھے۔ اُن کے اِس تردداور بظاہرناممکن حالات کے بیان کو ان دونوں کے درمیان میں ”جب کہ“ کے الفاظ لاکرہی بہتر طورپرادا کیاجاسکتاتھا۔</p>
			<heading>۷۔ دراں حالیکہ</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَوْ اَنَّھُمْ قَالُوْا سَمِعْنَا وَاَطَعْنَا وَاسْمَعْ وَانْظُرْنَا لَکَانَ خَیْرًا لَّھُمْ وَاَقْوَمَ. (النساء ۴: ۴۶)</p></annotation>
				<p>”دراں حالیکہ اگروہ <annotation lang="ar">’سَمِعْنَا وَاَطَعْنَا‘</annotation>، <annotation lang="ar">’اسْمَعْ‘</annotation> اور <annotation lang="ar">’انْظُرْنَا‘</annotation> کہتے تواُن کے لیے بہترہوتا اورموقع ومحل کے مطابق بھی۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہودمیں سے کچھ لوگ دین میں طعن کرنے کے لیے رسول اللہ کی مجلس میں بعض لفظوں کوتوڑموڑکربولتے تھے۔ اُن کے بارے میں فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’وَلَوْ اَنَّھُمْ قَالُوْا‘</annotation>۔ یہ ”واو“ بھی حال کے لیے ہے اور اس کا ترجمہ ”دراں حالیکہ“ کے لفظ سے کرنے میں یہ خوبی ہے کہ یہود کے اس گروہ کے لیے ایک مناسب اوربہتررویے پرتشویق واضح کی جائے اور ان پراس حسرت کااظہاربھی کیا جائے کہ وہ تو کتاب کے حاملین ہونے کی وجہ سے اس بات کے سزاوارتھے کہ دین میں طعن کرنے کے بجاے آگے بڑھ کراسے قبول کرنے والے ہوتے۔</p>
			<heading>۸۔ حقیقت یہ ہے کہ</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>یٰٓاَیُّھَا الَّذِیْنَ اٰمَنُوْٓا اِنْ تَتَّقُوا اللّٰہَ یَجْعَلْ لَّکُمْ فُرْقَانًا وَّیُکَفِّرْ عَنْکُمْ سَیِّاٰتِکُمْ وَیَغْفِرْلَکُمْ وَاللّٰہُ ذُوالْفَضْلِ الْعَظِیْمِ. (الانفال ۸: ۲۹)</p></annotation>
				<p>”ایمان والو، اگرتم خداسے ڈرتے رہے تو وہ تمھارے لیے فرقان نمایاں کرے گااورتمھارے گناہ تم سے جھاڑ دے گا اور تمھاری مغفرت فرمائے گا۔ حقیقت یہ ہے کہ اللہ بڑے فضل والا ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>اس آیت میں مومنین سے تقویٰ کی شرط پربعض انعامات کے وعدے فرمائے ہیں اورپھرتقویٰ کی طرف راغب کرنے اور ان وعدوں کو مزیدمؤکد کرنے اور یہ بتانے کے لیے کہ اُس کی رحمتوں کوصرف ان وعدوں تک محدودنہ سمجھ لیا جائے، فرمایا ہے: <annotation lang="ar">’وَاللّٰہُ ذُوالْفَضْلِ الْعَظِیْمِ‘</annotation>۔ ”البیان“ میں حال کی اس ”واو“ کا ترجمہ ”حقیقت یہ ہے کہ“ کے الفاظ میں کیاگیاہے جس سے یہ سارے مقاصد بڑی حد تک ادا ہو جاتے ہیں۔</p>
			<p>بعض مقامات پر ”حقیقت یہ ہے کہ“ کے ساتھ کسی اورلفظ کااضافہ بھی کیاگیاہے اور بعض مواقع پر اس کے ساتھ کسی مقدر مفہوم کو بھی کھول دیاگیاہے، جیسا کہ ذیل کی یہ آیتیں:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>اُنْظُرْ کَیْفَ یَفْتَرُوْنَ عَلَی اللّٰہِ الْکَذِبَ وَکَفٰی بِہٖٓ اِثْمًا مُّبِیْنًا. (النساء ۴: ۵۰)</p></annotation>
				<p>”انھیں دیکھو، (اپنے دعووں سے) یہ اللہ پر کیسا افترا باندھ رہے ہیں اورحقیقت یہ ہے کہ صریح گناہ ہونے کے لیے تویہی کافی ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں ”اور“ کا لانااس لیے بھی ضروری تھا کہ اُن کے جرم کی شناعت اورخداکی طرف سے اُس کے اظہارمیں پائی جانے والی مبادرت کو بھی ظاہر کیا جائے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَعَلَی اللّٰہِ قَصْدُ السَّبِیْلِ وَمِنْھَا جَآءِرٌ وَلَوْ شَآءَ لَھَدٰکُمْ اَجْمَعِیْنَ. (النحل ۱۶: ۹)</p></annotation>
				<p>”اللہ تک سیدھی راہ پہنچاتی ہے، جب کہ راہیں ٹیڑھی بھی ہیں۔ (اب تمھیں اختیارہے کہ جو راہ چاہے، اختیار کرو)، ورنہ حقیقت یہ ہے کہ اگروہ چاہتاتوتم سب کو (اُسی ایک راہ کی) ہدایت دے دیتا۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں ”ورنہ“ اور اس سے پہلے مقدرجملہ اس لیے نکالاگیاہے تاکہ پچھلی بات پر <annotation lang="ar">’وَلَوْ شَآءَ لَھَدٰکُمْ اَجْمَعِیْنَ‘</annotation> کاعطف موزوں ہو سکے۔</p>
			<heading>۹۔ اور اس طرح</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>الَّذِیْنَ یَنْقُضُوْنَ عَھْدَ اللّٰہِ مِنْ م بَعْدِ مِیْثَاقِہٖ وَیَقْطَعُوْنَ مَآ اَمَرَ اللّٰہُ بِہٖٓ اَنْ یُّوْصَلَ وَیُفْسِدُوْنَ فِی الْاَرْضِ. (البقرہ ۲: ۲۷)</p></annotation>
				<p>”جواللہ کے عہدکواُس کے باندھ لینے کے بعدتوڑدیتے ہیں اور اللہ نے جس چیزکے جوڑنے کا حکم دیا ہے، اُسے کاٹتے ہیں، اور اس طرح زمین میں فسادبرپاکرتے ہیں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>اس آیت میں اللہ کے عہدکوتوڑنے اوررحمی رشتوں کوکاٹ دینے کا یہ نتیجہ بیان ہوا ہے کہ زمین میں فساد برپا ہو جاتا ہے۔ یہی وجہ ہے کہ <annotation lang="ar">’وَیُفْسِدُوْنَ‘</annotation> کے ”واو“ کا ترجمہ ”اور اس طرح“ کے الفاظ میں کیاگیاہے۔ اس کے بجاے اگر ”اور“ سے ترجمہ کیا جاتا توفساد فی الارض پہلی دوباتوں کا نتیجہ ہونے کے بجاے تین کاتیسراہوکررہ جاتا۔</p>
			<p>یہی ”واو“ ذیل کی آیت میں بھی آئی ہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>رَبَّنَا وَابْعَثْ فِیْھِمْ رَسُوْلًا مِّنْھُمْ یَتْلُوْا عَلَیْھِمْ اٰیٰتِکَ وَیُعَلِّمُھُمُ الْکِتٰبَ وَالْحِکْمَۃَ وَیُزَکِّیْھِمْ اِنَّکَ اَنْتَ الْعَزِیْزُ الْحَکِیْمُ. (البقرہ ۲: ۱۲۹) </p></annotation>
				<p>”پروردگار، اوراُنھی میں سے تواُن کے اندرایک رسول اٹھا جو تیری آیتیں اُنھیں سنائے اوراُنھیں قانون اور حکمت سکھائے اور اس طرح اُنھیں پاکیزہ بنائے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>تزکیہ اصل میں کتاب وحکمت کی تعلیم کالازمی نتیجہ ہے، نہ کہ اس سے الگ دین کا ایک مقصد۔ <annotation lang="ar">’وَیُزَکِّیْھِمْ‘</annotation> کی ”واو“ کا ترجمہ بھی ”اور اس طرح سے“ کے الفاظ میں کریں تودین اُس آمیزش سے بالکل پاک ہوجاتاہے جوتزکیے کے نام پرغیراسلامی نظریات کو اس میں داخل کر کے کی گئی ہے۔</p>
			<p>”اور اس طرح“ کے الفاظ بعض مقامات پرنتیجے کی ”واو“ کے بجاے تفصیل کی ”واو“ کے لیے بھی لائے گئے ہیں، جیسا کہ اس آیت میں:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>نَحْنُ قَسَمْنَا بَیْنَھُمْ مَّعِیْشَتَھُمْ فِی الْحَیٰوۃِ الدُّنْیَا وَرَفَعْنَا بَعْضَھُمْ فَوْقَ بَعْضٍ دَرَجٰتٍ. (الزخرف ۴۳: ۳۲) </p></annotation>
				<p>”دنیا کی زندگی میں ان کی معیشت کاسامان توان کے درمیان ہم نے تقسیم کیا ہے اور اس طرح تقسیم کیا ہے کہ ایک کے درجے دوسرے پربلندرکھے ہیں“</p>
			</blockquote>
			<heading>۱۰۔ اور اس کے لیے</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>اِنَّمَا تَعْبُدُوْنَ مِنْ دُوْنِ اللّٰہِ اَوْثَانًا وَّتَخْلُقُوْنَ اِفْکًا. (العنکبوت ۲۹: ۱۷)</p></annotation>
				<p>”تم اللہ کوچھوڑکرمحض بتوں کوپوج رہے ہواوراس کے لیے جھوٹ گھڑتے ہو۔“</p>
			</blockquote>
			<p>سیدناابراہیم اپنی قوم سے فرماتے ہیں کہ تم اللہ جیسی ہستی کو چھوڑکربتوں کی پوجاکررہے ہوجن کے بارے میں واضح ہے کہ وہ تمھارے رزق پر کوئی اختیار نہیں رکھتے، چنانچہ اپنے اس شرک کوبنیادفراہم کرنے کے لیے تم اُن کے بارے میں اپنی طرف سے باتیں گھڑ لیتے ہو۔ ایک مقصدکوپانے اور اس کے لیے کوئی تدبیرکرنے کے لیے ”واو“ کا یہی استعمال ہے جسے ”البیان“ میں ”اور اس کے لیے“ کے الفاظ میں ادا کیاگیاہے۔</p>
			<p>ذیل کی آیت میں بھی اس ”واو“ کا صحیح ادراک اور اسی لحاظ سے اس کا صحیح ترجمہ ایک اورطریقے سے اُس بدعت پر خط تردیدپھیر دیتا ہے جو تزکیے کے نام پر، افسوس یہ کہ دین میں راہ پاگئی ہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>ھُوَ الَّذِیْ بَعَثَ فِی الْاُمِّیّٖنَ رَسُوْلًا مِّنْھُمْ یَتْلُوْا عَلَیْھِمْ اٰیٰتِہٖ وَیُزَکِّیْھِمْ وَیُعَلِّمُھُمُ الْکِتٰبَ وَالْحِکْمَۃَ. (الجمعہ ۶۲: ۲)</p></annotation>
				<p>”اُسی نے امیوں کے اندرایک رسول اُنھی میں سے اٹھایا ہے جواُس کی آیتیں اُنھیں سناتااوراُن کاتزکیہ کرتا ہے، اور اس کے لیے اُنھیں قانون اورحکمت کی تعلیم دیتا ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۱۱۔ یعنی</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَاِذْ اٰتَیْنَا مُوْسَی الْکِتٰبَ وَالْفُرْقَانَ لَعَلَّکُمْ تَھْتَدُوْنَ. (البقرہ ۲: ۵۳)</p></annotation>
				<p>”اوریادکروجب ہم نے موسیٰ کوکتاب، یعنی (حق وباطل کے لیے) فرقان عطافرمائی، اس لیے کہ (اس کے ذریعے سے) تم ہدایت حاصل کرو۔“</p>
			</blockquote>
			<p>قرآن میں انبیاے کرام پراترنے والی کتابوں کے متعلق یہ صراحت فرمائی گئی ہے کہ وہ اختلافات کو ختم کرنے کے لیے آتی ہیں۔ تورات کی بھی یہی حیثیت تھی جسے یہاں <annotation lang="ar">’الْفُرْقَان‘</annotation> کے لفظ اورتفسیرکے ”واو“ کے ساتھ بیان کیا گیا ہے۔ اس لحاظ سے اس کا ترجمہ ”یعنی“ کے لفظوں میں کرنا، نہایت برمحل اوراصل مدعاکوبہت زیادہ واضح کر دینے والا ہے۔</p>
			<p>ذیل کی یہ آیت بھی اس واوکو ”یعنی“ کے لفظ سے ادا کرنے کی ایک اچھی مثال ہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَیُعَلِّمُہُ الْکِتٰبَ وَالْحِکْمَۃَ وَالتَّوْرٰۃَ وَالْاِنْجِیْلَ. (آل عمران ۳: ۴۸)</p></annotation>
				<p>”اور اللہ اُسے قانون اورحکمت سکھائے گا، یعنی تورات و انجیل کی تعلیم دے گا۔“</p>
			</blockquote>
			<p>چونکہ تورات میں زیادہ ترقانون بیان ہوا ہے اورانجیل میں حکمت کی باتیں، اس لیے انھیں بالترتیب قانون اور حکمت سے تعبیر کر لیاگیاہے۔</p>
			<p>تفسیر کے اس ”واو“ کو اچھی طرح سے سمجھ لیا جائے تو قرآن کے قاری پر اس کے فہم کی ایک نئی دنیا کھل جاتی ہے، جیسا کہ اس آیت میں: ۳؂</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَقَدْ اٰتَیْنٰکَ سَبْعًا مِّنَ الْمَثَانِیْ وَالْقُرْاٰنَ الْعَظِیْمَ. (الحجر ۱۵: ۸۷)</p></annotation>
				<p>”ہم نے تم کوسات مثانی، یعنی قرآن عظیم عطا کر دیا ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>بعض مقامات پر اس ”واو“ کو ”یعنی“ کے لفظ میں ادا کرنے سے وہ بے سودبحثیں بالکلیہ ختم ہو جاتی ہیں جوگروہی تعصبات کی وجہ سے قرآن میں پیداکرلی گئی ہیں۔ مثال کے طورپریہ آیت:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>قَدْْ جَآءَ کُمْ مِّنَ اللّٰہِ نُوْرٌ وَّکِتٰبٌ مُّبِیْنٌ. (المائدہ ۵: ۱۵) </p></annotation>
				<p>”تمھارے پاس یہ اللہ کی طرف سے ایک روشنی آگئی ہے، یعنی ایک ایسی کتاب جو (دین وشریعت سے متعلق ہرچیزکو) واضح کر دینے والی ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<heading>۱۲۔ ”واو“ کے دیگر ترجمے</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۱۔ وَاَبُوْنَا شَیْخٌ کَبِیْرٌ. (القصص ۲۸: ۲۳)</p></annotation>
				<p>”اور (اس کام کے لیے ہمیں ہی آناپڑتاہے، اس لیے کہ) ہمارے والدبہت بوڑھے ہیں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>”البیان“ میں بعض مواقع پر یہ التزام کیاگیاہے کہ ”واو“ کا ترجمہ ”اور“ کے لفظ میں کرتے ہوئے اُس کے ساتھ مقدر بات کو بھی ظاہر کر دیا جائے۔ سیدنا موسیٰ علیہ السلام نے مدین کے کنویں پرکھڑی ہوئی عورتوں سے کہا: ’مَا خَطْبُکُمَا‘۔ اُنھوں نے دوباتوں سے متعلق استفسار کیا: ایک یہ کہ تم عورتیں ہوکریہاں کیوں آئی ہو؟ اور دوسرے یہ کہ اگرتم آگئی ہو تو اب اپنے گلے کوروک کر کیوں کھڑی ہو؟ انھوں نے جواب میں کہا کہ ہم چرواہوں کی اِس بھیڑمیں اپنے جانوروں کوپانی نہیں پلاسکتیں، اس لیے انھیں روک کرکھڑی ہیں۔ اور ہم خودیہاں اس لیے آئی ہیں کہ: <annotation lang="ar">’وَاَبُوْنَا شَیْخٌ کَبِیْرٌ‘</annotation>۔ ”البیان“ کے ترجمے میں ”اور“ کا لفظ بتارہاہے کہ یہ سوال کے دوپہلوؤں میں سے ایک کا جواب ہے اور مقدر جملہ اُس مطابقت کو بیان کررہاہے جو موسیٰ علیہ السلام کے سوال اور عورتوں کی طرف سے دیے گئے جواب کے درمیان میں پائی جاتی ہے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۲۔ وَاَقْبَلَ بَعْضُھُمْ عَلٰی بَعْضٍ یَّتَسَآءَ لُوْنَ. (الصافات ۳۷: ۲۷) </p></annotation>
				<p>”اُس وقت ایک دوسرے کی طرف متوجہ ہوں گے کہ باہم سوال وجواب کریں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>پچھلی آیتوں میں آخرت کامنظربیان ہوا ہے جب مجرموں اوراُن کے ساتھیوں اوراُن کے باطل معبودوں کو دوزخ کاراستہ دکھا دیا جائے گا۔ <annotation lang="ar">’وَاَقْبَلَ بَعْضُھُمْ‘</annotation> کی ”واو“ اِن آیتوں سے مفہوم ہونے والے ظرف کو بیان کر رہی ہے، چنانچہ ”البیان“ میں اس کا ترجمہ ”اُس وقت“ کے لفظوں میں کیاگیاہے۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۳۔ اِنَّ الَّذِیْنَ اَجْرَمُوْا کَانُوْا مِنَ الَّذِیْنَ اٰمَنُوْا یَضْحَکُوْنَ. وَاِذَا مَرُّوْا بِہِمْ ےَتَغَامَزُوْنَ. وَاِذَا انْقَلَبُوْٓا اِلآی اَھْلِھِمُ انْقَلَبُوْا فَکِھِیْنَ. (المطففین۸۳: ۲۹۔ ۳۱) </p></annotation>
				<p>” (وہ بھی دن تھے کہ) یہ مجرم ایمان والوں پرہنستے تھے، جب اُن کے پاس سے گزرتے توآنکھوں سے اشارے کرتے تھے، جب اپنے لوگوں میں پلٹتے تو مزے لیتے ہوئے پلٹتے تھے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>”البیان“ میں کئی مقامات پر ”واو“ کا ترجمہ چھوڑدیاگیاہے کہ وہاں کلام اسے خودہی ادا کر رہا ہوتا ہے۔ یہاں اسی لیے <annotation lang="ar">’وَاِذَا مَرُّوْا بِہِمْ‘</annotation> اور <annotation lang="ar">’وَاِذَا انْقَلَبُوْٓا‘</annotation> کے ”واو“ کا ترجمہ نہیں کیا گیا اور اگر ایسا کیا جاتا تو کلام کی روانی میں حددرجہ خلل آتااوراس میں بننے والی تصویرایک سے زائد تصویروں میں تبدیل ہو جاتی۔</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>۴۔ وَیَسْتَعْجِلُوْنَکَ بِالْعَذَابِ. (العنکبوت۲۹: ۵۳) </p></annotation>
				<p>”یہ تم سے عذاب کے لیے جلدی مچائے ہوئے ہیں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>بعض اوقات یہ ”واو“ محض عطفِ جملہ کی ہوتی ہے، اس لیے یہ ضروری نہیں ہوتاکہ اس کالفظوں میں ترجمہ کیا جائے۔</p>
			<heading>”تنوین“</heading>
			<p>تنوین بھی ایک حرف ہے کہ اسے نحوی حضرات ”ن“ کاقائم مقام قرار دیتے ہیں۔ یہ اصل میں تنکیرکے لیے آتی ہے، مگرکلام عرب میں اس سے بعض دوسرے معانی کو بھی اداکیاجاتاہے۔ ان میں سے ایک معنی تفخیم شان کا بھی ہے اور اس کا ترجمہ عام طورپراس کے صرف ایک پہلو کے لحاظ سے کیا جاتا ہے، مگر ہم دیکھتے ہیں کہ ”البیان“ میں تفخیم کی اس تنوین کا ترجمہ ہر جگہ ایک سانہیں کیاگیاکہ مختلف مقامات پراس کے مختلف پہلومرادہواکرتے ہیں، مثلاً:</p>
			<heading>۱۔ عظمت</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>سُوْرَۃٌ اَنْزَلْنٰھَا وَفَرَضْنٰھَا وَاَنْزَلْنَا فِیْھَآ اٰیٰتٍ م بَیِّنٰتٍ لَّعَلَّکُمْ تَذَکَّرُوْنَ. (النور ۲۴: ۱)</p></annotation>
				<p>”یہ ایک عظیم سورہ ہے جس کوہم نے اتاراہے اور اس کے احکام (تم پر) فرض ٹھیرائے ہیں اور اس میں نہایت واضح تنبیہات بھی اتاری ہیں تاکہ تم یادرکھو۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں <annotation lang="ar">’سُوْرَۃٌ‘</annotation> کی تنوین اصل میں اس کی عظمت اوراہمیت کے اظہارکے لیے ہے۔ اس کی وجہ یہ ہے کہ یہ مبتدا محذوف کی خبرہے اور اس حذف سے مقصودیہ ہے کہ ساری توجہ خبرپرمرکوزہوکررہ جائے۔ مزید یہ کہ اگلے جملے، جیسا کہ اسے ہم نے اتاراہے، اس کے احکام فرض ٹھیرادیے ہیں، اس میں نہایت واضح تنبیہات اتاردی ہیں؛ان سب سے بھی <annotation lang="ar">’سُوْرَۃٌ‘</annotation> کے اس لفظ میں عظمت واہمیت کاپہلوپیدا ہو گیا ہے۔ چنانچہ ”البیان“ میں اس کا ترجمہ ”ایک عظیم سورہ“ کے الفاظ میں کیاگیاہے۔</p>
			<heading>۲۔ برتری</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>بَلْ قَالُوْٓا اِنَّا وَجَدْنَآ اٰبَآءَ نَا عَلٰٓی اُمَّۃٍ وَّاِنَّا عَلآی اٰثٰرِھِمْ مُّھْتَدُوْنَ. (الزخرف ۴۳: ۲۲)</p></annotation>
				<p>”ہرگزنہیں، بلکہ یہ توکہتے ہیں کہ ہم نے اپنے باپ داداکوایک برترطریقے پرپایاہے اور ہم اُنھی کے قدم بہ قدم ٹھیک راستے پرچل رہے ہیں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>عرب کے لوگ صرف اس لیے شرک کواپنادین قرارنہیں دیتے تھے کہ یہ اُن کے باپ داداکاطریقہ تھا، بلکہ وہ اُسے حق بھی سمجھتے تھے۔ آیت میں <annotation lang="ar">’وَّاِنَّا عَلٰٓی اٰثٰرِھِمْ مُّھْتَدُوْنَ‘</annotation> کے الفاظ بھی یہی بات بتا رہے ہیں۔ اس لحاظ سے دیکھا جائے تو یہاں ’اُمَّۃٍ‘ کی تنوین محض تنکیر کے لیے نہیں آئی، جیسا کہ عام طور پر مترجمین نے سمجھاہے، بلکہ یہ اُن کے اُس زعم کو بیان کرنے کے لیے آئی ہے جس کے مطابق شرک ہی بہتراورسب سے بڑھ کر دین تھا۔ یہی وجوہ ہیں کہ ”البیان“ میں اسے ”برتر“ کے لفظ میں ادا کیاگیاہے۔</p>
			<heading>۳۔ خوبی</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَشَجَرَۃً تَخْرُجُ مِنْ طُوْرِسَیْنَآءَ تَنْبُتُ م بِالدُّھْنِ وَصِبْغٍ لِّلْاٰکِلِیْنَ. (المومنون ۲۳: ۲۰)</p></annotation>
				<p>”اسی طرح وہ درخت بھی اگایاہے جوطورسیناسے نکلتاہے۔ وہ روغن لیے ہوئے اگتاہے اور (روغن کی صورت میں) کھانے والوں کے لیے ایک اچھاسالن بھی۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں خدا کی طرف سے کیے گئے ربوبیت کے بے مثل انتظام کو بیان کیاجارہاہے۔ امتنان کے اس پہلوکالحاظ رکھیں تومعلوم ہوتا ہے کہ یہ آیت محض روغن زیتون کے سالن ہونے کا بیان نہیں، بلکہ اِس سالن کے ایک بڑی اچھی نعمت ہونے کا بیان ہے۔ ان آیات کے مخاطبین کے بارے میں بھی ہم جانتے ہیں کہ اُن کے ہاںیہ روغن سالن کے طور پر استعمال ہوتااوربہت زیادہ پسندکیاجاتاتھا اور اسے ایک مقوی غذابھی قرار دیا جاتا تھا۔ <annotation lang="ar">’صِبْغٍ‘</annotation> کی تنوین اصل میں اِس کی انھی خوبیوں کا بیان ہے، اور اسی وجہ سے ”البیان“ میں اس کا ترجمہ ”ایک اچھا سالن“ کیاگیاہے۔</p>
			<heading>۴۔ ہولناکی</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَمَنْ یَّفْعَلْ ذٰلِکَ عُدْوَانًا وَّظُلْمًا فَسَوْفَ نُصْلِیْہِ نَارًا. (النساء ۴: ۳۰)</p></annotation>
				<p>”اوریادرکھوکہ جو لوگ ظلم وزیادتی کے ساتھ ایساکریں گے، اُن کوہم ضرورایک سخت بھڑکتی ہوئی آگ میں جھونک دیں گے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>قرآن میں عمل اورجزاکے درمیان میں مشابہت کی بہت سی مثالیں مذکورہوئی ہیں۔ اس آیت میں اسی اصول پر فرمایا ہے کہ جوظلم وزیادتی کرتے ہوئے نافرمانی کاارتکاب کرے گا، اُسے ہم سزابھی بڑی سخت اورہولناک دیں گے۔ اس پہلوکالحاظ کیا جائے تو ’نَارًا‘ کی تنوین سزاکے ہولناک ہونے کا بیان ہے اور اس لفظ کا ترجمہ ”ایک سخت بھڑکتی ہوئی آگ“ کرنا، بہت زیادہ موزوں ہے۔</p>
			<heading>۵۔ حسن و شان</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَاَمَّا الَّذِیْنَ اٰمَنُوْا وَعَمِلُوا الصّٰلِحٰتِ فَھُمْ فِیْ رَوْضَۃٍ یُّحْبَرُوْنَ. (الروم ۳۰: ۱۵)</p></annotation>
				<p>”پھرجوایمان لائے اورجنھوں نے نیک عمل کیے ہوں گے، وہ ایک شان دارباغ میں شاداں فرحاں رکھے جائیں گے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>جن لوگوں نے کفراورتکذیب کی زندگی گزاری، اُن کے بارے میں فرمایا ہے کہ وہ آخرت کے روز عذاب میں پکڑے ہوئے ہوں گے۔ ان کے مقابلے میں جو لوگ ایمان لائے اورنیک عمل کرتے رہے، مذکورہ آیت میں اُن کے حسن انجام کا بیان فرمایا ہے۔ یہ حسن انجام محض ایک باغ کے بجاے کسی ایسے باغ کادیاجاناہی ہوسکتاہے جو اپنی خوب صورتی اورشان میں بہت زیادہ بڑھاہوا ہو۔ <annotation lang="ar">’یُحْبَرُوْنَ‘</annotation> کے لفظ کی رعایت رہے توبھی اِس باغ میں یہ وصف آپ سے آپ پیدا ہو جاتا ہے۔ <annotation lang="ar">’رَوْضَۃٍ‘</annotation> کی تنوین باغ کے اِسی وصف کا بیان ہے اور ”البیان“ میں اس کا ترجمہ اسی لیے ”شان دار باغ“ کے الفاظ میں ہوا ہے۔</p>
			<heading>۶۔ تکبیر</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>خَلَقَ اللّٰہُ السَّمٰوٰتِ وَالْاَرْضَ بِالْحَقِّ اِنَّ فِیْ ذٰلِکَ لَاٰیَۃً لِّلْمُؤْمِنِیْنَ. (العنکبوت ۲۹: ۴۴)</p></annotation>
				<p>”زمین اورآسمانوں کوخدانے برحق پیداکیاہے۔ اس میں یقینابہت بڑی نشانی ہے ایمان والوں کے لیے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>مقصدحق کی تذکیراوراُس کی طرف رہنمائی کے لیے قرآن میں عام طورپرتین بڑے دلائل کا ذکر کیا جاتا ہے: انفسی، تاریخی اور آفاقی۔ یہاں ان میں سے آخری کا ذکر فرمایا ہے۔ زمین وآسمان کی یہ تخلیق جس طرح قرآن میں ایک بڑی دلیل کے طورپربیان ہوتی ہے، اسی طرح ہم جانتے ہیں کہ یہ واقعہ میں بھی بہت بڑی دلیل ہے۔ اس نظر سے دیکھا جائے تو <annotation lang="ar">’لَاٰیَۃً‘</annotation> کی تنوین اس دلیل کے بڑے ہونے ہی کا بیان ہے۔</p>
			<p>یہ تنوین بعض اوقات تفخیم کے بجاے تحقیرکی ہوتی ہے، مگر ”البیان“ میں اس کا ترجمہ بھی ہر جگہ ایک سا نہیں کیا گیا:</p>
			<heading>۷۔ تصغیر</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَلَئِنْ مَّسَّتْھُمْ نَفْحَۃٌ مِّنْ عَذَابِ رَبِّکَ لَیَقُوْلُنَّ یٰوَیْلَنَآ اِنَّا کُنَّا ظٰلِمِیْنَ. (الانبیاء ۲۱: ۴۶)</p></annotation>
				<p>”تمھارے پروردگارکے عذاب کا کوئی جھونکابھی انھیں چھوجائے توپکاراُٹھیں گے کہ ہاے ہماری بدبختی! بے شک، ہم ہی ظالم تھے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>منکرین اللہ کے رسول کامذاق اڑاتے، اُنھیں عذاب سے خبردارکیاجاتاتو جلدی مچاتے ہوئے خوداس عذاب کی طلب کرتے، یہاں تک کہ اس کے وقوع پربے تکے سوال اُٹھادیتے۔ اُن کے اس رویے پرفرمایاہے کہ خداکاعذاب تو بہت بڑی چیزہے، اُنھیں اگراس کا ذراسا جھونکا بھی چھوجائے تواُن کی یہ ساری مشیخت اوراکڑفوں ختم ہوکررہ جائے۔ اس روشنی میں دیکھیں تو <annotation lang="ar">’نَفْحَۃٌ‘</annotation> کی تنوین یہاں اس جھونکے کااپنی جسامت میں حقیرہونا بیان کر رہی ہے۔ ”البیان“ میں اس کے لیے ”کوئی جھونکا بھی“ کے الفاظ لائے گئے ہیں اوردیکھ لیاجاسکتا ہے کہ یہ تینوں الفاظ مل کر کس خوب صورتی سے یہ سارامعنی اداکر رہے ہیں۔</p>
			<heading>۸۔ حقارت</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَّاَنَّہٗ کَانَ رِجَالٌ مِّنَ الْاِنْسِ یَعُوْذُوْنَ بِرِجَالٍ مِّنَ الْجِنِّ فَزَادُوْھُمْ رَھَقًا. (الجن ۷۲: ۶)</p></annotation>
				<p>”اور یہ بھی کہ (انسان کچھ پہلے ہی سرکش تھے، پھر) انسانوں میں سے کچھ احمق ہمارے اِن جنوں میں سے کچھ شریروں کی دہائی دیتے رہے تواِنھوں نے اُن کی سرکشی بڑھادی۔“</p>
			</blockquote>
			<p>اس آیت میں انسانوں کی یہ حماقت بیان ہوئی ہے کہ وہ جنوں کی دہائی دیتے رہے اور اس حماقت کا یہ نتیجہ بیان ہوا ہے کہ جن چونکہ خود شریر تھے، اس لیے انھوں نے انسانوں کی سرکشی میں اوراضافہ کر دیا۔ اس لحاظ سے دیکھا جائے تو آیت میں <annotation lang="ar">’رِجَالٌ‘</annotation> کی تنوین دونوں جگہ تحقیر کے خاص پہلو، یعنی حقارت کے لیے آئی ہے۔ البتہ، یہ حقارت <annotation lang="ar">’رِجَالٌ مِّنَ الْاِنْ</annotation>سِ‘ میں انسانوں کی حماقت اور <annotation lang="ar">’رِجَالٍ مِّنَ الْجِنِّ‘</annotation> میں جنوں کی شرارت پر پیدا ہوئی ہے۔ یہی وجہ ہے کہ ”البیان“ میں اس کے لیے ”احمق“ اور ”شریر“ کے دومختلف الفاظ لائے گئے ہیں۔</p>
			<p>ذیل کی آیت میں تحقیرکے دونوں پہلواکٹھے ہو گئے ہیں، یعنی کسی شے کااپنی جسامت اور اپنی حیثیت، دونوں میں معمولی درجے کا ہونا اور ”البیان“ میں انھی دو پہلوؤں کو ”ذرا سی“ کے الفاظ میں اداکیاگیاہے:</p>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>خَلَقَ الْاِنْسَانَ مِنْ نُّطْفَۃٍ فَاِذَا ھُوَ خَصِیْمٌ مُّبِیْنٌ. (النحل ۱۶: ۴)</p></annotation>
				<p>”اُس نے انسان کو ایک ذراسی بوندسے پیدا کیا تو دیکھتے ہو کہ یکایک وہ ایک کھلاہواحریف بن کراٹھ کھڑا ہوا ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>بعض اوقات یہ تنوین تقلیل اورتکثیرکے مضمون کو بھی بیان کرتی ہے:</p>
			<heading>۹۔ قلت</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَلَوْلَا نَفَرَ مِنْ کُلِّ فِرْقَۃٍ مِّنْھُمْ طَآئِفَۃٌ لِّیَتَفَقَّھُوْا فِی الدِّیْنِ. (التوبہ ۹: ۱۲۲)</p></annotation>
				<p>”مگرایساکیوں نہ ہوا کہ اُن کے ہرگروہ میں سے کچھ لوگ نکلتے تاکہ دین میں بصیرت پیداکرتے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>دوردرازکے علاقوں میں رہنے والے مسلمانوں کے لیے ممکن نہیں تھا کہ وہ تعلیم وتربیت کی غرض سے سب کے سب مدینہ کے لیے نکل کھڑے ہوتے اور نہ دین اسلام کا یہ مزاج ہی ہے کہ وہ ان سب کے نکل آنے پر اصرار کرتا۔ چنانچہ فرمایا ہے کہ ایسا کیوں نہ ہوا کہ اُن کی ہرجماعت میں سے کچھ لوگ ہی نکلتے۔ آسانی سے سمجھ لیاجاسکتا ہے کہ <annotation lang="ar">’طَآءِفَۃٌ‘</annotation> کی تنوین یہاں تقلیل کے لیے آئی ہے جسے ”کچھ لوگ“ کے الفاظ میں اداکیا گیا ہے۔</p>
			<heading>۱۰۔ کثرت</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>فَاٰمَنَتْ طَّآئِفَۃٌ مِّنْ م بَنِیْٓ اِسْرَآءِ یْلَ وَکَفَرَتْ طَّآئِفَۃٌ. (الصف ۶۱: ۱۴)</p></annotation>
				<p>”چنانچہ بنی اسرائیل میں سے ایک گروہ ایمان لایا اور ایک بڑا گروہ اپنے کفر پر جما رہا۔“</p>
			</blockquote>
			<p>مسلمانوں سے فرمایا ہے کہ وہ اللہ کے مددگاربنیں گے تو وہ بھی لازماًاُن کی مددکرے گا، جیسا کہ ایک زمانے میں حضرت عیسیٰ علیہ السلام کے حواری اللہ کے مددگاربنے اور اس کے باوجودکہ بنی اسرائیل میں سے بہت تھوڑے لوگ ایمان لائے تھے، اللہ نے اُنھیں ان کے دشمنوں پر غالب کیا۔ اس سیاق میں اور اس کے ساتھ اگرسورہ کے مرکزی مضمون کو بھی سامنے رکھا جائے توآیت میں اول الذکر <annotation lang="ar">’طَآئِفَۃٌ‘</annotation> کی تنوین توتقلیل کے لیے ہے، مگر ثانی الذکر <annotation lang="ar">’طَآئِفَۃٌ‘</annotation> کی تنوین تکثیرکے لیے آئی ہے، چنانچہ اس کا ترجمہ ایک ”بڑا گروہ“ کیاگیاہے۔</p>
			<p>تنوین سے کسی شے کی تعمیم بھی مرادلی جاتی ہے:</p>
			<heading>۱۱۔ تعمیم</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>وَالسَّمَآءِ ذَاتِ الْبُرُوْجِ. وَالْیَوْمِ الْمَوْعُوْدِ. وَشَاھِدٍ وَّ مَشْھُوْدٍ. (البروج ۸۵: ۱- ۳)</p></annotation>
				<p>”برجوں والاآسمان گواہی دیتا ہے اور وہ دن بھی جس کاوعدہ تم سے کیاجارہاہے، اور (دنیا میں) ہردیکھنے والا، (اگر وہ عبرت کی نگاہ سے دیکھے) اورجوکچھ وہ دیکھ رہا ہے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہاں قیامت پراستدلال کیاجارہاہے اور اس کے لیے آسمان میں کیے گئے نگرانی کے انتظام اورخود قیامت کے دن کوپیش کیا ہے۔ اسی طرح آفاق میں موجودبے شمار نشانیوں اوراُن سے عبرت حاصل کرنے والے بہت سے لوگوں کا بھی ذکرکیاہے کہ یہ سب گواہی دیتے ہیں کہ قیامت واقع ہوکررہے گی۔ اس لحاظ سے دیکھیں تو <annotation lang="ar">’شَاھِدٍ‘</annotation> اور <annotation lang="ar">’مَشْھُوْدٍ‘</annotation> کی تنوین اصل میں تعمیم کی ہیں اور اسی وجہ سے ان کا ترجمہ ”ہردیکھنے والا“ اور ”جو کچھ وہ دیکھ رہا ہے“ کے الفاظ میں ہوا ہے۔</p>
			<p>تنوین کراہت کے لیے بھی آتی ہے اور اس کراہت اورناپسندیدگی کے بھی ایک سے زائدپہلومرادہواکرتے ہیں:</p>
			<heading>۱۲۔ اِعراض</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>قَدْ سَاَلَھَا قَوْمٌ مِّنْ قَبْلِکُمْ ثُمَّ اَصْبَحُوْا بِھَا کٰفِرِیْنَ. (المائدہ ۵: ۱۰۲)</p></annotation>
				<p>”تم سے پہلے ایک قوم نے اِسی طرح کی باتیں پوچھیں، پھراُنھی کے منکرہوکررہ گئے تھے۔“</p>
			</blockquote>
			<p>یہودکے بارے میں فرمایا ہے کہ ایسابھی ہوا کہ اُنھوں نے خداکاحکم سن کرلیت ولعل سے کام لیااوراُس پر بے جا سوالات پوچھنا شروع کر دیے اور جب خدا کی طرف سے جواب دیاگیاتوپھربھی مان لینے کے بجاے اُن کا انکار کر دیا۔ یہاں یہودکی قوم کے لیے محض <annotation lang="ar">’قَوْمٌ‘</annotation> کا لفظ لایا گیا ہے اور اس کی وجہ یہ ہے کہ متکلم اُن سے اِعراض اور اپنی بے زاری کا اظہار کرنا چاہتا ہے۔ ”ایک قوم“ کے الفاظ اصل میں اُسی اعراض کا بیان ہیں۔</p>
			<heading>۱۳۔ نفرت</heading>
			<blockquote>
				<annotation lang="ar"><p>یٰٓاَیُّھَا الَّذِیْنَ اُوْتُوا الْکِتٰبَ اٰمِنُوْا بِمَا نَزَّلْنَا مُصَدِّقًا لِّمَا مَعَکُمْ مِّنْ قَبْلِ اَنْ نَّطْمِسَ وُجُوْھًا فَنَرُدَّھَا عَلآی اَدْبَارِھَآ. (النساء ۴: ۴۷)</p></annotation>
				<p>”اے وہ لوگو، جنھیں کتاب دی گئی، اُس چیزکومان لوجوہم نے اُن چیزوں کی تصدیق میں اتاری ہے جو خود تمھارے پاس موجود ہیں۔ مان لو، اس سے پہلے کہ ہم چہرے بگاڑدیں اوراُن کوپیچھے کی طرف الٹ کر برابر کر دیں۔“</p>
			</blockquote>
			<p>اہل کتاب کووعیدسنائی جا رہی ہے کہ انھوں نے اپنی صلاحیتوں کواستعمال نہ کرنے کا ارادہ کررکھاہے، اس لیے اُن کے چہروں پر اب آنکھ اورکان وغیرہ کی گویاضرورت نہیں رہی اور بہتریہی ہے کہ ان چہروں کو بالکل سپاٹ بنا دیا جائے۔ یہاں اُن کے چہروں کے لیے ’وجوہہم‘ نہیں، بلکہ <annotation lang="ar">’وُجُوْھًا‘</annotation> کہا ہے اور اس تنوین سے مقصودیہ ہے کہ متکلم کو اُن سے صرف بے زاری نہیں، بلکہ اس قدر نفرت ہے کہ اُن کا ذکرکرنابھی اُسے روا نہیں۔ ”البیان“ میں اسی نفرت کو ادا کرنے کے لیے چہرے کے ساتھ کسی اورلفظ کو استعمال کرنے کے بجاے محض ”چہرے“ کا لفظ لایا گیا ہے۔</p>
			<p>[باقی]</p>
		</section>
		<section>
			<p>۱؂ یاد رہے کہ اس تحریرمیں ہم حرف اورلفظ کاباہمی فرق اردوزبان کے لحاظ سے کر رہے ہیں، وگرنہ عربی کی نحومیں حرف کو بھی لفظ ہی کہا جاتا ہے۔</p>
			<p>۲؂ یاد رہے، یہاں ”کم ہی مانیں گے“ سے مرادیہ نہیں ہے کہ ان کے ایمان کی کچھ نہ کچھ توقع بہرحال ابھی پائی جاتی ہے۔ بلکہ یہ کسی چیزکی مطلق نفی کرنے کا ویساہی اسلوب ہے، جیسا کہ ہم کسی کی بے جاحرکتوں کو دیکھ کر اس سے بالکل مایوس ہو جائیں اور کہیں کہ اس کے سدھرنے کااب کم ہی اِمکان ہے۔</p>
			<p>۳؂ اس آیت کی تفصیل کے لیے ”البیان“ میں لکھی ہوئی تفسیر کی مراجعت کی جا سکتی ہے۔</p>
		</section>
	</body>
</document>